<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/1</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> «Gero» Pedro Agerre, «Axular» ------ —Faksimile honen iturria: Eusko Legebiltzarreko liburutegia BESTE BALIABIDE DIGITALIZATUAK Internet —Eusko Legebiltzarra / A, B-Z, A-R http://www.kultura.ejgv.euskadi.net/r-x/eu/qWar/qControladorServlet?mapping detalleMonografia.do&amp;accion &amp;idLibro —RIEV (zatia) / - http://www.euskomedia.org/riev/eu Bertan kontsultatzekoak —Azkue Biblioteka / CD- - CD- - CD —Koldo Mitxelena Kulturunea / J.U. </field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/1</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/1&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page1-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/10</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA eguin zeren utzirik alde batetara zure merezimendu handiak: eta elizari, erregeri eta komun guztiari, anhitz okhasinotan egin derauztetzun zerbitzuak eta endrezuak, naturalezak berak ere anhitz donu, dohain, eta abantail suertez dotatu, hornitu eta konplitu baitzaitu. Adimendu eder bat, memorio handi bat, eta borondate onera, ohorera, eta prestutasunera erori bat, isuri bat, eta eman bat eman baiteratzu. Baiña zertako sartzen naiz ni itsas hondar gabe hunetan? Ezin athera naitekeien oihanean? Zure laudorioen aiphamenean? Berak dira bere buruz asko gora mintzo: berak dira bere baithan asko klar eta ozen. Utz ditzadan beraz nik hek, hutsik eztagidan. Eta iragaiten naizela aitzina, derradan hutsik egin gabe. Zer ere eskiribatuko baita euskaraz, hura guztia, euskaldunen buruzagi bezala, zuri</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/10</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/10&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page10-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/11</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA dagotzula, zuri zor zaitzula, eta arrazoiñez orai ere zuri presentatu behar zaitzula. Eta guztiz ere zure zerbitzari ttipi hunen trabaillu aphur haur, gerotik gerora egitekoen luzatzeak, zenbat kalte dakharkeien, zuk hain ongi dakizun pontu haur, nori egonen zaika zuri ezpadagotzu? Nork kidatuko, nork ostatuko du, zuk ezpadezazu? Zure gerizan doha: zure itzalaren azpian benturatzen da, errezibi ezazu bada, defenda ezazu, alde zakitza, egiozu begitarte. Ediren bedi liburutto hunetan, Echaus eta Echausen omena eta izena. Zeren halatan eta harekin batean, ibiliko den lekhu guztietan, burua gora ekharriko du, burupe izanen du eta nehoren guti beldurrik, iendartera, bere begitartea, ausartki atherako du. Bai ordea ioan zara: lekhuz aldatu zara: hemengo aldia egin duzu.</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/11</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/11&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page11-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/12</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA Egia da, hala da. Eta aldez damu dut, eta aldez atsegin. Damu, zeren ezpaitzaika nehori ere handik, niri bezanbat kalte ethorri. Atsegin. Zeren nola ezpaikara bi mendetako eta zuk zeurea, hain ongi, hain ohorezki eta dohatsuki iragan baitazu, esperantza baitut zeruko lorian, Iainkoaren konpaiñian, kredit handiarekin zaudela: eta hortik helduko zatzaizkidala, eskua emanen derautazula: eta arranoak, airean dohanean, bere umetara bezala, zuk ere enegana begia edukiko duzula. Eta gero nik ere (hemengo aldia egin hurran baitut), Iainkoaren garaziarekin eta zure arartekotasunarekin batean, zure zorthe ona erdietsiko dudala: eta orduan guztiez eskerrak errendatuko derauzkitzudala. Iainkoak hala nahi duela. Zure zerbitzari ttipiena, eta obligatuena. P. DE AXULAR</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/12</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/12&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page12-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/13</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> APPROBATIONES Visis per nos Vicarium Generalem Illustrissimi ac Reverendissimi D. D. Francisci Fouquet Episcopi Bayonensis, attestationibus de mandato eiusdem Domini factis et supra insertis, dictum de non procrastinanda poenitentia librum imprimi permisimus. Datum Bayonae anno Domini , die secunda Decembris. PERRIQUET Vicar. General.</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/13</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/13&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page13-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/14</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Hunc librum de non procrastinanda poenitentia authore Domino Petro de Axular, viro magni nominis in nostra Cantabria, ac celebri nuper rectore de Sara, mandato Illustrissimi Domini Domini mei Episcopi Bayonensis accurate evolvi, et in eo nihil adversum fidel pietatique, sed recta omnia ornata, et ad bonos mores multum conducentia, iudicasse ego infra scriptus testor. Datum apud Sanctum Ioannem de Lus die quarto decembris anno Domini millesimo sexcentesimo quadragesimo secundo. SALVATUS DE DISSANECHE</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/14</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/14&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page14-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/15</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Ego infra scriptus iussu Illustrissimi ac Reverendissimi Domini Domini mei Episcopi Bayonensis attente legi librum de poenitentia non differenda cantabrico idiomate a Domino Petro de Axular meritissimo olim rectore de Sara compositum, in quo omnia orthodoxae fidei et bonis moribus consona reperi, atque uberem authoris facundiam magna cum erudictione ac singulari pietate conjunctam non semel admiratus sum. Ideo in lucem perutiliter prodire posse censeo ac iudico. Datum apud Sanctum Ioannem de Luz die Decembris millesimo sexcentesimo quadragesimo secundo. PETRUS DURTHUBIE Doctor Theologus</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/15</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/15&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page15-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/16</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> IRAKURTZAILLEARI Egun batez, konpaiñia on batean, euskaldunik baizen etzen lekhuan nengoela, ekharri zuen solhasak, izan zen perpausa, etzuela, deusek ere hanbat kalte egiten arimako, eta ez gorputzeko ere, nola egitekoen geroko utzteak, egunetik egunera, biharretik biharrera luzatzeak. Eta on zatekeiela, gauza hunetzaz liburu baten, euskaraz, guztiz ere euskararik baizen etziakitenentzat, egitea: eta hartan, gero dioenak bego dioela erakustea. Konpaiñia berean galdegin zen berehala, ea nori emanen zeikan liburuaren egiteko kargua. Eta bertze guztien artetik, hasi zeizkidan niri neroni aditzera emaiten, lehenbizian kheinuz eta aieruz, eta gero azkenean, klarki eta agerriz, nik behar nituela, egiteko hartan eskuak sarthu. Ordea nola ezpainintzen neure buruaz fida, desenkusatu nintzen ahal bezanbat. Baiña alferrik, zeren hain zinez eta batetan lothu zeizkidan, non ezetz erraiteko bide guztiak hertsi baitzerauzkidaten. Eta hala deliberatu nuen, bu-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/16</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/16&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page16-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/17</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> IRAKURTZAILLEARI ru-eragotzkarri bezala, liburutto baten, bi partetan partiturik, gero hunen gaiñean egitera. Eta nahi nituzkeien bi parteak elkharrekin, eta batetan athera. Baiña ikhusirik zein gauza guti edireiten den euskaraz eskiribaturik, gogan behartu naiz eta beldurtu, etziren bideak asko segur eta garbi, baden bitartean zenbait trabu edo behaztopa-harri. Eta halatan hartu dut gogo, lehenbiziko parte hunen, lehenik benturatzeko, eta berri iakitera bezala aitzinerat igortzeko. Hunek zer iragaiten den, zer begitarte izaiten duen, eta nor nola mintzo den, abisu eman diazadan. Gero abisu haren arauaz ethorkizunerat gobernatzeko: eta bigarren partearen kanporat atheratzeko, edo barrenean gelditzeko eta estaltzeko. Badakit anhitzek miretsiko duela eta edirenen arrotz eta estraiñio, ni lan huni lotzea. Zeren anhitz izan baita orainokoan, eta baita orai ere, ni ez bezalakorik, ni baiño hunetako gaiagorik, eta anzatsuagorik, ezpaitute guztiarekin ere, orainokoan, hunelako materiatan, hunela ausartziarik eta eskudantziarik hartu. Baitirudi ezen asko behar lizatekeiela arrazoin haur ene gibelatzeko eta geldi arazitzeko ere. Baiña ene kontra dela dirudien arrazoin hunek beronek, ni esportzatzen eta aitzinatzen nau, hu-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/17</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/17&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page17-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/18</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> IRAKURTZAILLEARI nek bihotz emaiten deraut, haur edireiten dut nik neure alde eta fabore, zeren enseiukarrean bezala egiten diren lehenbiziko obrek eta enseiuek, zenbait huts eta falta izanagatik ere, badirudi ezen, zeren lehenak diren, barkhakizun direla, eta bat bederak disimulatzeko, ez ikhusi iduri egiteko, eta are desenkusatzeko dituela. Badakit halaber ezin heda naitekeiela euskarako minzatze molde guztietara. Zeren anhitz moldez eta diferentki minzatzen baitira euskal herrian. Nafarroa garaian, Nafarroa beherean, Zuberoan, Laphurdin, Bizkaian, Gipuzkoan, Alaba-herrian, eta bertze anhitz lekhutan. Batak erraiten du behatzea, eta bertzeak so egitea. Batak haserretzea eta bertzeak samurtzea. Batak ilkitzea, bertzeak ialgitea. Batak athea, bertzeak bortha. Batak erraitea, bertzeak esatea. Batak irakurtzea, bertzeak leitzea. Batak liskartzea, bertzeak ahakartzea. Batak hauzoa, bertzeak barridea. Batak aitonen semea, bertzeak zalduna. Finean bat bederak bere gisara, anzura eta moldera. Eztituzte euskaldun guztiek legeak eta azturak bat, eta ez euskarazko minzatzea ere, zeren erresumak baitituzte diferent. Bada eskiribatzeaz denaz bezan batean ere ez naiz egiteko gabe. Zeren bada hunetan ere diferentzia. Batak eskiribatzendu-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/18</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/18&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page18-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/19</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> IRAKURTZAILLEARI chehero, bertzeak gehero. Batak chedea, bertzeak gedea. Batak ichilik, bertzeak igilik. Batak lachoa, bertzeak lajoa. Batak choil, bertzeak joil. Batak kecho, bertzeak kejo. Batak chuchen, bertzeak jugen. Eta hunela bada bertzerik ere zenbait hitz, batak eta bertzeak, nork bere herriko edo erresumako arauaz diferentki eskiribatzen baitituzte. Ordea zeren ezpaitira hamar bat hitz edo baizen, hunela diferentki, eta bi aldetara eskiribatzen direnak: halatan nik ere zenbait aldiz eskiribatukoitut alde batera liburuan barrena, eta bertze aldera liburuaren bazterrean, in margine : bat bederak zerbait kontentamendu duen amoreakgatik. Finean eskiribatze hunen gaiñean, diot ezen, nola latinak bi i eta bi v egiten baititu bat eta hartzen batentzat: adjicio, conjicio, vultus, vulnus. Eta espaiñolak ere bi l egiten baititu bat, llamo, lloro: hala euskarak ere bi t egiten dituela bat, ttipia, ttipittoa, gizonttoa, haurttoa. Zeren eskiribatzera txipia, txipitxoa, gizontxoa, haurtxoa ezta ongi heldu, euskaraz ongi minzatzen direnen artean. Baiña zeren komunzki, hala eskiribatzea, nola minzatzea, nori berea iduritzen baitzaika hoberenik eta ederrenik: eta ene haur ezpaita zurea bezala, ez, othoi, hargatik</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/19</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/19&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page19-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/2</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GERO BI PARTETAN partitua eta bereicia LEHENBICIKOAN EMAITENDA, ADITCERA, cenbat calte eguiten duen, luçamendutan ibiltceac, egitecoen gueroco utzteac. Bigarrenean quidatcenda, eta aitcinatcen, luçamenduac utciric, bere hala, bere eguin bideari, lothu nahi çaicana. Escritura Saindutik, Eliçaco Doctor etariç-eta liburu debocinozco etaric. Axular Sarako errotorak vildua. Ne tardes converti ad Dominum, et ne differas de die in diem, Eccles . BORDELEN, G. Milanges Erregueren Imprimaçaillea baithan M. DC. XLIII. </field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/2</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/2&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page2-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/20</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> IRAKURTZAILLEARI arbuia eta ez gaitz erran. Hunetzaz kontent ezpazara, egizu zuk zeure moldera, eta zure herrian usatzen eta segitzen den bezala. Zeren ez naiz ni hargatik bekhaiztuko, eta ez mutturturik gaitzez iarriko. Aitzitik haur da nik nahi nukeien gauzetarik bat, ene enseiu aphur hunek kilika zinitzan eta gutizia, enseiu hobeago baten egitera eta ene hemengo falten ere erremediatzera. Zeren halatan, ez lizateke euskara hain labur, eskas eta ez hertsi, nola munduak uste baitu, eta baitaduka, dela. Orai badirudi euskarak ahalke dela, arrotz dela, eztela iendartean ausart, entregu, bithore eta ez trebe. Zeren are bere herrikoen artean ere, ezpaitakite batzuek, nola eskiriba, eta ez nola irakur. Baldin egin baliz euskaraz hanbat liburu, nola egin baita latinez, franzeses, edo bertze erdaraz eta hitzkuntzaz, hek bezain aberats eta konplitu izanen zen euskara ere, eta baldin hala ezpada, euskaldunek berèk dute falta eta ez euskarak. Eztut liburutto haur letratu handientzat egiten. Eta ez xoil, deus eztakitenentzat ere. Ez eta, eztitut bethiere, eskritura saindua eta doktoren erranak ere, hitzez hitz euskarara bihurtzen. Zeren euskara eta bertze hitzkuntzak diferent baitira. Ordea ezta ez han-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/20</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/20&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page20-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/21</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> IRAKURTZAILLEARI dik segitzen gaixtoago dela euskara. Aitzitik badirudi ezen bertze hitzkuntza eta lengoaia komun guztiak bata bertzearekin nahasiak direla. Baiña euskara bere lehenbiziko hastean eta garbitasunean dagoela. Baiña euskara eta euskararen minzatzeko eta eskiribatzeko moldeak eta diferentziak utzirik: zeren hek azala eta lorea bezala baitira: har ezazu liburutto hunen fruitua, barreneko mamia: haur dasta ezazu, haur eskuzta ezazu, irakurtzen duzula, ez lehiaz, ez gaingiroki eta ez arbuiatzeko kontuan ere. Baiña intenzione on batekin, zeurea, zeurk egina baitzendu bezala, eta baldin halatan eta orduan, bat ere gozorik edo zaphorerik edireiten badiozu, zeren hura guztia Iainkoaganik heldu baitateke, eta ez eneganik faltarik baizen, hari eskerrak errenda iatzotzu, eta nitzaz ere othoitz egiteaz, arren othoi, orhoit zaitezi. VALE</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/21</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/21&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page21-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/22</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GERO HASTEN DA GUEROTIC GUERORA DABILLANAZ, EGUITENDEN LIBURUAREN LEHEN PARTEA NOLA BERTCEAC BERTCE DIRELA, ALFERQUERIATIC IHES EGITEAGATIC ERE, BEHAR DEN TRABAILLATU. Lehenbicico Capitulua Gure Iaungoicoac, munduco bertce gauça guztien ondoan, guiçona bera, bere gainqui, bere imaginara eta idurira, bat ere beccaturic eta beccaturen cutsuric ere gabe, anhitz donu, dohain, eta abantail fuertez dotaturic, eginçuenean: ibeni çuen berehala, lurrac çuen parteric, eta aurquientçaric hoberenean, lurreco parabisuan, leccu</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/22</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/22&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page22-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/23</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> plazerez bethean. Eta manatu zuen lant zezala, labora zezala, eta begira ongi parabisu hura. Posuit eum in paradiso voluptatis, ut operaretur, et custodiret illum (Gen. ). Ordea nola lur-lantzea, aphaintzea, laboratzea, eta begiratzeko beharrean eta premian ere iartzea, beccatutik sortzen eta heldu diren xertoak, landareak, fruituak, eta ondoreak baitira, eta oraino orduan ezpaitzen beccaturik, eta ez beccaturen aierurik, omenik eta ez aiphamenik ere, badirudi ezen etzela halaber, oraiño orduan, parabisu haren lantzeko, eta begiratzeko premiarik. Zertako, beraz, eman zioen orduan, Iainkoak gizonari, manamendu hura? Ihardesten du San Tomasek, erraiten duela: Nec tamen, illa operatio esset laboriosa sicut post peccatum, sed fuisset jucunda, propter experimentum virtutis naturae. Custodia etiam illa non fuisset contra invasorem, sed esset ad hoc, quod homo sibi paradisum custodiret ne ipsum amitteret peccando (S. Thom. . p. qu art. ). Etzen ez orduko trabaillatze hura, penagarri izanen, orai beccatu eginez gero bezala. Baiña hura izanen zen atsegin hartze bat, eta bere plazerera, eta aisiara zegoela, bere indarraren eta anzearen frogatze bat. Eta begiratzea ere, ez etsaietarik, baiña bereganik, eta beretzat beccatuz galtzetitk begiratzea, izanen zen. Hunela dio San Tomasek. Baiña San Krisostomok emaiten du bertze arrazoin bat, ni</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/23</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/23&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page23-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/24</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> narraikan pontuari hobeki hurbiltzen zaikana, erraiten duela: Propterea praecepit Deus ut operaretur illun, si enim laboris omnis fuisset expers, ex nimio otio, in ignaviam fuisset prolapsus (Chrys. hom. in cap. Gen. tom. ). Egia da, etzen oraiño orduan, lur-parabisu hartan egitekorik, etzen trabaillatzeko premiarik. Ordea halarik ere, etzuen nahi Iainkoak, han zegoena, zegoen geldirik: ez trabaillatzetik alfertzera, eta nagitzera ethor etzedin, eta zein gauza gaixtoa zen, eta den alferkeria, aditzera emaiteagatik. Kontatzen du Kasianok, Paulo abade zahar hura, palma adar batzuk harturik, hetzaz, zare, saski eta otharre egiten haritzen zela eta gero azkenean, egin ondoan, astearen buruan, guztiak erratzen eta desegiten zituela (Casian. lib. cap. ). Zeren bataz, nola herrietarik urrun baitzegoen, gehiago baitzekarkeien garraioaren gastuak, obraren balioak baiño: eta berriz bertzea, zeren trabaillu hura guztia orazinotan eta othoitzetan unhatu ondoan, alferkeriatik ihes egiteagatik, hartzen baitzuen, eta ez ondoko irabaziagatik. Gure Iaungoikoak eman zituen lege zaharrean seietan ehun eta gehiago manamendu eta zirimonia suerte, eta hekin batean hanbat egiteko, non erraiten baitu Iondone Petrik, ez berak, eta ez haren aitzinekoek ere, ezin bururik egin zutela, eta ez iasan hain karga handia. Quod neque patres no-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/24</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/24&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page24-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/25</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> stri, neque nos portare potuimus. (Act. ). Eta nahi baduzue iakin, ea zergatik kargatu zituen Iainkoak hanbat manamenduz, ihardesten du doktor batek: Ut per operationes variorum sacrificiorum otiositas tolleretur, quae multis malis initium tribuit et fomentum (Abulen. in praefat. in Levit). Kargatu zituen hanbat manamenduz, sakrifizioz eta zirimonia suertez, hekin batean khen zedin, hanbat kalteren eta damuren haste eta pitzgarri den alfertasuna. Nola gure Iaungoikoak beztitu baitzituen lurreko animaliak, aireko hegaztinak, itsasoko arraiñak, eta oihaneko zuhaitzak ere, bere beztimenda suerte batzuez. Animaliak larruz eta illez: hegaztinak lumaz: arraiñak ezkataz: eta zuhaitzak azalez. Eta nola zuhaitzak bere dauden lekhuetarik higitu gabe, eta trabaillatu ere gabe, bere azpiko lurraren gozoa eta gizentasuna, beregana, bere erroez thiratuz eta edoskiz, hazten, handitzen eta mantenatzen baitira: animaliek ere bere bazkak eta iatekoak, berehala, eho gabe, erre eta egosi gabe, iaten baitituzte: eta bai bere etxeak eta etzauntzak ere, non nahi den, arratsten eta ilhuntzen zaien lekhuan hartzen: eta gehienak, berehala bere ameen ondotik baitoazi zein baitira abantail handiak. Hala Iainkoak nahi izan balu, eman zerauzkaion gizonari ere abantail suerte hauk guztiok, eta gehiago ere. Beztitu</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/25</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/25&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page25-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/26</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Beztitu zukeien, etxedun egin zukeien. Ordea etzuen hala ibeni nahi izatu. Eta zergatik ez? Alfer etzegoen amoreakgatik. Eta San Anbrosiok dioen bezala, errezibitu duen adimendua enplega dezangatik. Soli autem homini, ut rationale quod accepit exerceat, vitae cursus in labore praescribitur (Ambros. in praefat. in Levit). Zeren baldin orai, gauza guztiak hain nekez eta hanbat gostarik, erdiesten ditugularik, hain nagi eta alfer bagara zer geneidike, nahi dugun guztia, nahi bezala eskuen artean bagendu? Deus falta ezpalitzaiku? Erran genezake Ebanjelioko aberats hark bezala: Anima, habes multa bona, posita in annos plurimos, requiesce, comede, bibe, epulare (Lc. ). Dezagun ian eta edan dezagun pausa eta atsegin har zeren berdin eztugu deusen eskasik, eztugu egun hautan eskean ibiltzeko perilik. Erraiten du Aristotelek, on dela, alferkeriaren herritik khentzeko, eta desterratzeko: eta herrien ere bere erregeren edo bertzeren kontra iaikitzetik begiratzeko, zenbait obra handiren hastea, zenbait dorreren edo gazteluren egitea, eta hetan iendearen enplegatzea (Arist. lib. Politic. cap. ). Nola ageri baita Ejiptoko Piramidetan, zein eragin baitzituen er-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/26</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/26&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page26-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/27</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> rege Faraonek, iendeak alfer etzeudezin amoreakgatik. Iduriturik errege hari, ezen baldin Israeleko seme gathibu bezala bere azpian zedutzan hek (iragaiten baitziren seietan ehun milla presunatan) utzten bazituen bere plazerera eta aisiara bizitzera, urguillutzeko eta nabusitzeko bidean iarriko zirela, eta handik behar etzena sorthuko zela, egin zuen Piramide batzuen egiteko gogoeta, asmua eta pensua. Eta Piramide hetzaz mintzo dela, erraiten du San Isidorok: Pyramides est genus sepulchrorum quadratum fastigiatum ultra omnem celsitudinem, ut a lato incipiant et in augusto finiantur (Isidor. lib. Ethimol. cap. ). Piramidea edo Piramideak ziren sepultura suerte batzuk, pilare, harroin, edo thonba laur kantoinetako gora ailtxatu batzuk, egin ahal zitezkeien gorenak, ondoan zabal eta puntan mehar. Eta hetan trabailla arazitzen zituen Faraonek bere azpiko iende hek, seiñalaturik bat bederari, bere eguneko lana eta sailla. Eta eskuaren ibentzea bera asko bazuketen ere, ordea lanhabesak, tresnak, eta obraren egiteko gai guztiak ere, berèk bilhatu eta hornitu behar zituzten. Eta halarik ere, ezin ausart zitezkeien arrenkuratzera: halako moldez ezen hartako lehenbiziko hitza ahotik itzuri zeienean, erran baitzerauen berehala Faraonek: Vacatis otio (Exod. ). Asti duzue, zeuen ongiegiak, alferkeriak, aisetasunak iratxekitzen de-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/27</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/27&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page27-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/28</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> ratzue, hark horrela kilikatzen eta mintza arazitzen zaituztezate. Eta halatan aitzinerat kargatuago zituen, lana berretu zerauen. Eta hura guztia egiten zuen, baldin bat ere astirik bazuten, edo alfer bazeuden, handik zerbait ethor zekion gogan beharrez eta beldurrez. Pisistrato Atenasko tirano gaixto hark ikhusi zuenean plaza guztia iende alferrez bethea, eta hetarik anhitz malizia eta pensu gaixto sor zitekeiela, deitu zituen guztiak beregana. Eta aitzinerat alfer egoiteko desenkusarik etzutentzat, eman zerauen mando, zamari, idi, hazi, diru, finean trabaillatzeko behar zuten guztia. Eta gero igorri zituen lanera eta trabaillura, iduriturik ezen halatan etzutela kalterik eginen, maliziarik pensatuko, eta ez herririk nahasiko. (Aelianus, lib. variis histor.). Munduko berri dakitenek erran dute eta erraiten dute, on dela herrientzat eta erresumentzat, zenbait egiteko eta gerla bere herritik eta erresumatik kanpoan izaitea. Zeren nola bat bedera bakearekin lohakartzen, ez-ansiatzen eta gorputzaren plazeretara emaiten baita. Hala gerlèkin, etsaiekin eta kontrastekin ernatzen, iratzartzen, eta axolduritzen da. Plutarkok egiten du liburu bat, etsaietarik atheratzen den probetxuaz, eta guztiètako handiena eta prinzipalena dio dela, alfer-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/28</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/28&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page28-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/29</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> ren trabailla arazitzea, lotien iratzartzea, eta antsikabèn ansiatu eta arduratsu egitea (Plutarc. lib. de utilitate ex inimicis capienda). Adiskidèn artean garenean laxo gara, eztadukagu deusez ere konturik: eztugu gaizki mintzatuagatik eta milla erhokeria eginagatik ere antsiarik. Zeren baitakigu, ezen adiskide direnaz geroz, hek guztiak estaliko eta onera hartuko derauzkigutela. Baiña etsaien artean garenean, behar dira buru-beharriak ernatu, zer egiten eta erraiten den behatu. Zeren nola etsaiak bethiere zelatan baitaude, zer ere huts edo falta edireiten baitute, hura berehala harrapatzen dute, eta are batzutan berreturik, airatzen eta kanpatzen dute. Hargatik erraiten du San Krisostomok: Saepe vero ab inimicis non minus lucramur quam ab amicis. Cum enim nobis peccata exprobraverint, et iam invitos, in ipsorum correctionem excitant (Chrys. hom. ad populum Anthio. tom. ). Anhitzetan egiten derakute etsaiek hanbat ongi eta ontasun nola adiskideek, eta bai batzutan gehiago ere. Zeren etsaiek geure faltak erranez, eta hetzaz eranzute eginez, emaiten derakute okhasino ernatzeko, iratzartzeko, falta eginen emendatzeko, erremediatzeko eta bai are aitzinerat gehiago egitetik ere begiratzeko. Arrazoin hunengatik erran ahal diteke, etzuela egundaiño, gure Iaungoikoak nahi izatu akhaba zekizten Israeleko seme hei</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/29</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/29&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page29-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/3</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/3</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/3&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page3-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/30</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> bere etsai guztiak, baiña ordenatu zuen, edo permititu, geldi zekien bethiere zenbait bakhotx eta hondar iratzartzeko, ernatzeko, eta alfertzetik begiratzeko. Irabazi zutenean Lazedemoniakoek bere fronterako hiri etsai bat, mugakide zuten bat, erran zuten Lazedemonia hartako bereko gobernariek: Sublata est pubis nostrae palaestra, non habebunt post hac, quibuscum luctentur adversarios (Plutarc. in Aphothe). Egin da gure iende gazteaz, eztute hemendik aitzina ihardukitzeko paradarik izanen eta ez borrokatzeko etsairik. Lazedemoniako hek berèk etzuten desegin nahi izatu hiri kontrast bat, bethiere bere kontra eta etsai izan zuten bat, erraiten zutela, ezen, hiri hura zela, Iuventutis cotem: gaztetasunaren zorrotz-harria, zeren gaztèk han bere indarra eta antzea frogatzen, zorrotzten, eta herdoiltzetik begiratzen baitzuten (Plutar. ibid.). Hunen arauaz ihardetsi zuen Kleomenes Sparziako hark ere, galdegin zeraukatenean, ea zergatik hala bere meneraz gero, etzituen bere etsai Argiboak desegin? Ut habeamus qui iuventutem nostram exerceant (Plutarc. in Laco.). Eztitut desegin, dugun amorerakgatik nork gure iende gaztea zertako den froga dezan.</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/30</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/30&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page30-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/31</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Enzun zuenean Publio Nasikak, egotzi zutela Erromakoek herritik Anibal bere etsai handi hura, Kartago ere hartu zutela, eta hainbertzez, bere ustez, aitzinerat segurean iarri zirela, erran suen: Atqui nunc in lubrico sumus (Plutarc. in Aphothe.). Aitzitik orai gaude egundaiño baiño linburtzeko eta erortzeko peril handiagoan. Zeren ezpaitugu orai, lehen bezala, iratzartzaillerik eta geure eginbidearen eragillerik. Izan zutenean Erromatarrek, desiratzen zuten abantailla eta garaitia Kartagotarren gaiñean, sarthu ziren konseilluan Erromatarrak, ea zer eginen zuten Kartagoko hiri hartzaz (Vide August. lib. de civitate Dei cap. tom. ). Eta Katonek (prinzipalenetarik bat baitzen) erran zuen guztiak desegin, plaundu eta lurrarekin berdindu behar zuela, zeren bere gerla guztiak eta egitekoak hiri hartarik sortzen zeiztela, eta hura deseginez gero, bakean eta soseguan iarriko zirela. Baiña Szipion kapitain famatu hark ethorkizunari hobeki behaturik, erran zuen: etzutela neholatan ere hiria desegin behar. Zeren baldin desegiten bazuten, gerla bat iraungi ustean, bertze handiago bat pitztuko zutela. Zeren berehala iendea, alferkeriari, ian-edanari, erran-merranei, eta aisiak dekhazkeien gaixtakeria suerte guztiei emanen zeiela. Eta handik nahastekak, diferentziak, guduak, hauziak, etsaigoak, eta</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/31</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/31&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page31-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/32</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Kartagotarrekikoa baiño gerla perilosagoa, bere arthean sorthuko zeiela. Eta hala gerthatu zen. Zeren Szipionen konseillua utzirik, hartu zuten Katonena, desegin zuten Kartagoko hiria, iarri ziren bere ustez bakean. Baiña Szipionek erran zarauen bezala, fite berak, eta Erromako hiria ere, beheititu eta erori ziren. Egia haur ezaguturik Perikles famatu hark mantenatzen zuen bethiere bere herritik kanpoan zenbait gerla. (Plutarc. in Pericl.). Eta urtheoro igortzen zituen untziak, iendez betherik, gerla hartara. Eta hetan bulkhatzen zituen ediren ahal zitzan alfer guztiak. Eta gero bizitzen zen bake handi batetan. Zeren nola herri guztietan ohi baita komunzki zenbait alfer eta iende galdu, eta hek anhitz kalte eta nahasteka egiten baitute, ontasun handia heldu zaika herriari halako heken khentzeaz. Nola lurrari ere heldu baitzaika probetxu iorratzeaz eta belhar gaixtoen atheratzeaz. Korintioak hain zeizten aiher alferrei, ezen ikhusten zutenean gizon bat bizitzen zela errentarik gabe, ofiziorik gabe, eta trabaillatu ere gabe, berehala bertze frogantzarik gabe, bizia edekitzen baitzioten, zeren erraiten zuten ezen, presuna alfer ofiziorik eta errentarik etzuenak, ohoinkeriaz, enganamenduz edo zenbait arte gaixtoz usatu be-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/32</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/32&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page32-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/33</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> har zuela eta halakoak bizia zor zuela, eta hala edekitzen zioten (Laert. lib.). Eta on lizate orai ere, halakoekin hala egin baledi. Solon handiak ordenatu zuen, ezen aita batek bere semeari ofiziorik erakusten etzioenean, etzela seme hura bere aitaren faboratzera, beharrean ikhusiagatik ere, obligatu izanen (Plutarc. in Solone.). Zeren ofiziorik ez erakusteaz, alfer eta gaixto izaiteko bidean eta perilean utzi batzuen bere aitak. Gimnosophista zerizten iende batzuek hain gaitzesten zuten alferkeria, ezen bethiere, afalaitzinean deitzen baitzituzten presuna gazteak beregana, iakiteko ia zertan iragan zuten eguna, eta baldin frogatzen bazeien alferkeriarik, etzerauen afariak gaitzik egiten (Patricius lib. de republica). Katon Zensorino hartzaz irakurtzen da (zeiñek baitzuen alferren gaiñean esku eta bothere) ekhartzen zeraukatenean gizon bat bere aitzinera, akusaturik, erraiten zela ezen alferra zela, berehala lehenbiziko gauza eskuetako larrua hazkatzen, eta ferekatzen zioela: eta baldin latz, lodi, eta gogor edireiten bazioen, ahalik eta arintkiena utzten zuela. Baiña mehe, leun eta bera bazuen, alfertzat kondenaturik, falta gutigatik ere bortitzki gaztigatzen zuela (Plutarc. in vita Caton. Censor.). Katon hark berak erraiten zuen, hirur gauzetarik, bere mendean, ahal bezanbat, begi-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/33</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/33&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page33-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/34</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> ratu zela: Emazteari bere sekeretuak fidatzetik, lehiorrez ahal zihoakeiela, itsasoz ioaitetik, eta egun guztian alfer egoitetik. Lukanoek edireiten zutenean nehork iende alferrei deus prestatzen zeruela, emaiten zuten berehala sentenzia prestatzaillearen kontra: zerere prestatu baitzuen, hura guztia gel zezala (Nicolaus de moribus gent.). Baiña nik uste dut ezen etzela halako sentenziaren emaiteko premiarik, bera baitago emana. Zeren ezpaitu halakoei prestatzailleak, koberatzeko perilik. Indietako herri batzuetan, etzen bat ere bere gorputzaz balia ahal zitekeienik eskean ibiltzen. Itsuek ere tornuan edo arrodan bedere hari behar zuten. Apud Synas Indiae populos, caeci molas trusatiles versando, sibi victum parant. (Osor. lib. II). Lehenagoko filosofo batzuek, ez aithortzeagatik egon zela behin ere Iainkoa alferrik, erran zuten, mundu haur, Iainkoa alferrik, erran zuten, mundu haur, Iainkoa bera bezala, eterno zela eta haste gabe. Zeren bertzela mundua egin arterainoko bitartean alfer egon beharko zuela Iainkoak. Baiña ez mundua da eterno eta ez haste gabe, eta ez hargatik egotu Iainkoa egundaiño alferrik. Zeren badu, eta bazuen lehen ere Iainkoak, munduaren egitea eta gobernatzea baiño obra handiagorik: nola baitzen, eta baita, be-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/34</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/34&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page34-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/35</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> re buruaren kontenplatzea, onhestea, eta bai bertzerik ere anhitz. Ordea filosofo hek eman zuten hartan bere ahal guztiaz aditzera gauza gaixtoa eta perilosa zela alferkeria, Iainkoa baithan edireiten zela ez aithortzeagatik, erran baitzuten erhokeria handi bat, Iainkoa bera bezala, mundua ere eterno zela eta haste gabe. Eta pontu batean, mundua haste gabe zela erraitean, huts egin bazuten ere, ordea bertzean, alfertasuna gauza gaixtoa, perilosa, eta nork bereganik egotztekoa zela erakustean, etzuten hutsik egin. Zeren hain da gauza galdua eta galgarria alferkeria, non naturalezaren beraren ere kontra baita. Homo nascitur ad laborem et avis ad volatum (dio Iobek) (Job. ). Gizona sortzen da trabailluko, eta hegaztina aireko. Nola hegaztinari emaiten baitzaitza hegalak, airatzeko, eta hegaldatzeko: hala gizonari ere emaiten zaitza eskuak trabaillatzeko. Munduko gauza guztiek kondenatzen dute alferra. Zeren hartzaz bertze guztiek enplegatzen baitute bere denbora, zertako eginak baitira hartan. Iguzkiak arrazoiñekin erran ahal diazaio beranduraiño ohean datzanari: zerk aratza hor alfer-nagia? Nik atzo, hik baiño bide gehiago iragan nian, inguratu bainuen mundu guztia, eta orai ere, hi baiño goizago iaiki nauk. Zuhaitzek ere erran ahal dezakete: eztakusazue nola gu</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/35</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/35&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page35-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/36</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> ezkauden behin ere geldirik eta ez alferrik? Nola hazten, handitzen, loratzen eta geure denboretan eta sasoiñetan fruituz bethatzen garen? Bada aniamalia adimendurik eztutenek ere, behintzat erleek eta xinhaurriek, arrazoiñekin erranen derakute, beha diazegula, heken nekeak, trabailluak eta ioan-ethorriak konsidera ditzagula eta, halatan agian, ahalketurik bedere, geure eginbidearen egitera, eta trabaillatzera, ernatuko eta erdutuko garela. Erleak, hain gauza ttipiak, eta flakoak, bethatzen du mundua eztiz eztitzeko, eta ezkoz argitzeko. Eta gaitz lizateke kontatzea nola gobernatzen diren erleak elkharren artean nola duten bere erregea, eta obeditzen duten nola zaharrak kofauean barrena, etxeko lanen egiten, egoiten diren eta gazteak, bere mantenuaren eta bizikaien garraion, kanpotik hari diren nola duten bere athal-zaiña, eta behar ere bai. Zeren eztiari, nola baita gozo, eta izena duen bezala, ezti, anhitz, baitarraika, eta baitzaika aiher. Nola trabaillatzen direnek, trabailatzen eztiren alferrak eta nagiak, ezten kolpez egotzten dituzten bere konpaiñiatik. Expellunt ab alvearibus pigras (Plin.). Eta nola bertzerik ere anhitz gauza egiten duten, eta guztiak hain ordenantza handiarekin, non baitirudi ezen</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/36</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/36&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page36-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/37</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> eztela erregerik, bere erresuma hain ongi gobernatzen duenik, nola erleek bere erregearekin batean trabaillatuz, gobernatzen baitute berea. Bada xinhaurriaren gobernuaz, zuhurtziaz, trabailluaz, ethorkizuneko egiten duen probisioneaz, hornizoiñaz, eta biltzen duen mantenuaz, nork zer erranen du? Nork eztu miretsiko, eta gogoeta eginen? Spiritu Sainduak berak igortzen gaitu aniamalia ttipitto hunengana, zer egin behar dugun ikhastera, erraiten duela: Vade ad formicam, o piger, et considera vias ejus, et disce sapientiam quae, cum non habeat ducem nec praeceptorem, parat in aestate cibum sibi (Prov. ). Zoaz, nagia, xinhaurriagana, eta konsidera itzatzu haren bideak eta bidexkak, ioan-ethorriak eta itzulinguruak, nekeak eta trabailluak, eta ikhasiko duzu zuk ere nola behar duzun aitzinerat eta bethiere bizi, ibili eta gobernatu. Hark erakuslerik eta kidaririk gabe, berak bere buruz biltzen du udan, neguaren iragaiteko behar duen mantenua, bazka eta bihia. Eta bihi hura gordetzen du lurrean barrena, berak eginikako ganbaretan, eta bihi-tegietan. Eta hain da zuhur eta goithatu, ezen kanpoan deus ezin izanez, bere bilduetara bildu behar duenean, lehenik hozitu behar duen burutik hasten baitzaika bihiari: zeren bertzela sor liteke bihi hura, buztan liteke, belhar bihur</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/37</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/37&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page37-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/38</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> liteke: eta gero handik harat, alfer-lan gertha lekidikaio bere leheneko zuhurtzia guztia. Are gehiago, hozidurak ianez gero ere, lurraren humidurak ete hezetasunak gaiñerakoa ustel eztiazon, atheratzen du noizik behin kanporat, airatzera eta iguzkiztatzera: eta orduan denbora onaren seiñalea dateke. Eta halatan eta hala iragaiten du xinhaurriak bere negua: eta erakusten dio bat bederari nola eta zer moldez behar duen mantenatu, gobernatu eta alferkeria guztiak utzirik, bere denboran trabaillatu. Zenbat kalte egiten duen alferkeriak eta nola handik sortzen den, gerotik gerora ibiltzea. KAP. II Eskritura Sainduak, Elizako doktorek, lehenagoko ientilek, eta are zeruko, aireko, eta lurreko gauza guztiek ere kondenatzen dute alferra, eta emaiten aditzera behar dela trabaillatu, eta nor bere aldetik bere eginbidearen egitera enseiatu. Zeren nola ardurako trabailluak, lan guztiak aitzinatzen baititu, hala alferkeriak gibelatzeintu.</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/38</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/38&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page38-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/39</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Galdegiten du San Krisostomok: Quis equus utilis est: is qui in delitiis vel qui exercetur? Quae navis, quae navigat, vel quae in litore est? Quae aqua, eane quae fluit vel quae stat? Quod ferrum, an quod movetur, an quo nemo utitur? Nunc quidem illud splendet ac argento simile est, hoc autem rubigine consumitur. Tale quidem fit etiam in otiosa onima (Chrysos. hom. in Acta Apost. tom. ). Zein zaldi da on edo hobeago, geldirik eta alferrik bere plazerera dagoena, ala ibiltzen eta manaiatzen dena? Zein untzi, kostan dagoena, ala itsasoan dabillana? Zein ur, geldia ala lasterra? Zein burdina, zokhoan datzana, ala erabiltzen dena? Segur da, guztiak erabiltzeaz manaiatzeaz eta eskuztatzeaz ontzen, argitzen eta fintzen direla, eta bai alfer eta geldi egoiteaz ere, galtzen, desegiten eta herdoiltzen. Bada haur beror gerthatzen da, alfer dagoena baithan ere. Dabillan harriari etzaika goroldiorik lotzen. Ur irakinean eztu uliak pausatzen. Ardurako arropari etzaika zerrenik egiten. Zuhaitz bethakorra, eztu nehork ebakitzen. Baiña alferra, fauna, hutsa, bere sasoiñean jasaiten eztuena, zertako da? Ut quid etiam terram occupat? (Lc. ). Halakoak zertako trabatuko du lurra? Nos numeri sumus, fruges consumere nati, dio Oratiok, alferrez mintzo dela (Horat. lib. cap. ). Gu kontu gara, gurekin kontuz gehiago, baiña gaiñerakoan, ezkara deusetako, lurreko fruituen</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/39</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/39&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page39-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/4</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA Ene iaun BERTRAND DE ECHAUS, Tursko Arzipizpiku, Frantziako lehenbiziko erremusinari: Ordenako aitonen seme, eta erregeren Konseillari famatuari. CERUKO LORIA Neure iaun maitea, ioan zatzaizkit lurretik, baiña ez gogotik, eta ez bihotzetik. Heldu nintzen. Ezterautazu iguriki. Ordea eneak dira faltak, enea da ho-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/4</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/4&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page4-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/40</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> eta onen iateko baizen. Zerbitzariak alfer egoiteaz beraz, gaizkirik ez eginagatik ere, merezi du gaztigu. Zeren San Krisostomok dioen bezala: Nihil boni facere, hoc ipsum est malum facere (Chrysos. hom. tom. ). Ongirik ez egitea bera, da gaizki egitea. Eta Katonen errana da: Homines nihil agendo, male agere discunt. Ez deus egiteaz beraz ikhasten da gaizki egiten. Otiositas est mater nugarum, noverca virtutum (Bernard. lib. de consider. cap. ). Alfertasuna da ergelkerien ama, eta berthutèn ugazama. Eta halatan ergelkeriek, erhokeriek eta bizio suerte guztiek egiten dute laster alfertasunera, zeren ama baitute baiña berthutèk eta obra onèk, ihes. Zeren nola baitute ugazama, baitakite, eztuketela harenganik, begitarterik eta ez ongi ethorririk. Erraiten du Iob sainduak, deabruaz mintzo dela: Sub umbra dormit, in secreto calami (Job. ). Itzalpean, kanaberaren estalgunean eta gerizan egiten du bere loa, han pausatzen du. Kanaberak, nola baita zuhaitz alferra, fruiturik iasaiten eztuena, eta barrenean ere hutsa, signifikatzen du presuna alferra. Eta hartan, nor bere ostatu jakinean bezala, ostatatzen da deabrua. Hargatik erraiten zioen San Jeronimok bere adiskide bati: Facito</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/40</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/40&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page40-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/41</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> aliquid boni operis, ut diabolus semper te inveniat occupatum (Hier. ad Rusticum). Etzaudezilla behin ere alferrik, egizu bethiere zenbait obra on, halatan bethiere deabruak enplegatua ediren zaitzan. Multam malitiam docuit otiositas, dio Spiritu Sainduak (Eccli ). Anhitz malizia erakutsi izatu du alferkeriak. Ezta maliziarik eta ez pensu gaixtorik, presuna alferrean ediren eztitekeienik. Asko da erraitea alferra dela, hartzaz edozein gaixtakeriaren sinhesteko. Per agrum hominis pigri transivi, et per vineam viri stulti, et ecce totum repleverant urticae et operuerunt superficiem eius spinae, et maceria lapidum destructa est. Quod, cum vidissem, posui in corde meo, et exemplo didici disciplinam (Prov. ). Iragan nintzen gizon nagiaren landatik, eta erho gobernu gabearen mahastitik (dio Spiritu Sainduak) eta guztiak ziren hasuiñez, elhorriz eta belhar gaixtoz betheak: eta hesiak, herstegiak eta harmorak ere, eroriak eta deseginak. Eta hek hala ikhusi nituenean, egin nuen gogoeta, hartu nuen exenplo, ikhasi nuen zer egin behar nuen, eta zentzatu nintzen bertzeren gaiñean. Eta zer den nagiaren landatik eta erho gobernu gabearen mahastitik edo ardantzetik iragaitea, deklaratzen du Glosak, erraiten duela: Per agrum hominis pigri atque per vineam viri stulti transire, est vitam cuiuslibet negligentis inspicere, quam ur-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/41</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/41&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page41-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/42</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> ticae vel spinae replent (Glos. ordin. super Prov.). Nagiaren landatik eta gobernu gabearen mahastitik iragaitea da presuna alferraren eta antsikabearen bizitzearen eta ioan-ethorrien konsideratzea, eta hetan, landa iorratu gabean bezala, anhitz hasuin eta belhar gaixto, anhitz falta, malizia eta beccatu edireitea. Hasuiña edireiten da alfer-nagiaren landan eta alhorrean, zeren figurat acediam si molliter tangis urit si fortiter astringis, non pungit. Hasuiñak signifikatzen du nagitasuna: baldin malguki, leunki, emeki, nagiki eta balakuz bezala hazkatzen, ferekatzen eta erabiltzen baduzu, erreko zaitu baiña ez nabasiki eta ausartki hersten eta marruskatzen baduzu. Fertilis assiduo si non renovetur aratro, nihil nisi cum spinis, gramen habebit ager, dio Ovidiok (Ovid. lib. de trist). Den lurrik hoberenak ere behar du aphaindu, garbitu eta iorratu. Zeren bertzela belhar gaixtoa izanen da bethiere iaun eta nabusi. Pestis est mortalibus ignavia (Plaut. de Repub.). Ezta izurririk eta ez pozoinik nagitasunak edo alferkeriak bezenbat kalte egiten duenik. Badirudi hargatik eztuela nahi izatu Iainkoak dagoen behin ere itsasoa geldirik: baiña nahi du ibil dadin, higi dadin, marea dadin. Zeren bertzela usain liteke, kirats liteke: eta are aphoz, sugez, ielez, eta likitskeriaz bethe liteke: lakhuak, aintzirak eta bertze ur geldiak bethetzen diren bezala.</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/42</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/42&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page42-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/43</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Presuna alferra edukazu galdutzat eta hiltzat. Eta handik erraiten du Senekak: Otium sine litteris, est vivi hominis sepultura (Senec. epis. ). Letra gabeko aisia, deus eztakienaren alferkeria, gizon biziaren hobia da, eta sepultura. Zeren deus eztakiena, eta egiten ere eztuena, presuna hillaren eta ehortzirik datzanaren pare baita. Omnium vitiorum quasi magistra quaedam atque origo otiositas, (dio San Krisostomok) (Chrys. hom. tom. ). Bizio guztien eta pensu gaixto guztien zimendu, ithurburu eta maestru bezala da alfertasuna. Zeren ithurritik ura bezala, alferkeriatik ere sortzen baitira gaixtakeriak. Handik heldu da probetasuna, errumeskeria, eskean ibiltzea eta bai ohoin izaitea ere. Pigritia est nutrix aegestatis, dio Senekak (Senec. Lib. de benef.). Nagitasuna da nezesitatearen eta probeziaren unhidea eta haz-ama. Eta erraiten du Spiritu Sainduak ere: Omnis piger in aegestate est (Prov. ). Nagia bethi da behar, eskas eta errumes. Qui furabatur, iam non furetur, magis autem laboret, ut habeat, unde tribuat necessitatem patienti, dio Iondone Paulok (Ephes, ). Ebatsten zuenak, eztezala ebats, baiña trabailla bedi, manaia bedi, eta halatan izanen du bere eta bertzeren. Erran nahi du, baldin trabaillatzen bada, eztuela ebatsiko, eta ez errumeskeriakik ikh-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/43</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/43&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page43-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/44</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> husiko. Aegestatem operata est manus remissa, manus auten fortis divitias parat dio Spiritu Sainduak (Prov. ). Esku laxoak eta alferrak, probetasun dakharke, baiña bortitzak eta trabaillariak aberatstasun biltzen du. Otiosus Esau amisit primatus benedictionem, quia maluit accipere quam quaerere, dio San Anbrosiok (Ambros. epis. ad Vercel.). Esau alferrak galdu zuen bere lehentasuna, zeren nahiago izatu zuen hartu, ezen ez bilhatu. Hala egiten dute bertze iende alferrek ere: nahiago dituzte bertzeren onak zuzen edo makhur hartu, eta bereak ere bahitu, eta saldu, trabaillatu baiño. Eta gero ezin har dezaketenean eta ez ebats, eta bahitzekorik eta saltzekorik ere eztutenean, abiatzen dira eskean bataren eta bertzearen forogu, anhitz beltzuri eta bekhaitzkoa izaiten dutela, eta atheak ere maiz, ez ikhusi iduri eginik hertsten zaiztela. Badirudi ezen haur eman nahi zuela aditzera Spiritu Sainduak, erran zuenean: Substrahe pedem de domo proximit tui, ne quando satiatus oderit te (Prov. ). Gibela ezazu zeure oiña adiskidearen etxetik, ez han maiz ibil, ase eztezazun, higuin etzakitzan, eta gaitzets etzaitzan. Zeren San Anbrosiok dioen bezala: Qui frequenter ad alienam mensam convenit, otio deditus est (Ambros. in epis. ad Thes. cap. ). Bertzeren mahaira maiz biltzen denak, badirudi alferkeriari emana dela. Eta halakoa eta halakoak, haiña eta haiñak</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/44</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/44&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page44-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/45</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> maiz dira gaizki eta on-behar. Baiña aldez eztira urrikalkizun zeren bere faltaz, trabaillatu nahi gabez, eta ethorkizunera ez behatuz halakatu baitira. Paga bezate beraz iragan duten aisia, eta alferkeria, presenteko penaz eta trabailluaz, leheneko asea eta soberania, oraiko goseaz eta eskasiaz. In omni opere bono erit abundantia, ubi autem verba sunt plurima, ibi frequenter aegestas (Prov. ). Trabaillu onean izanen da franko eta frankia, baiña hitz anhitz den lekhuan, maiz da probetasuna eta eskasia. Alferrak xoil dira hitztun eder, solhasturi handi: heken konpaiñian zarenean, ezta zure aldirik, zu baiño hek hobeki enzunak dira, hekentzat da audientzia guztia, hei dagote mundua ahoa zabaldurik, eta beharriak ernaturik beha. Ordea gero azkenean hek eskale eta zu emaille. Haur da alferkeriatik edo nagitasunetik heldu den irabazia, probezia, errumeskeria, bataren eta bertzearen karga, eta forogu izaitea, ondore gaixtoa, kalte handia. Baiña kalte guztien gaiñeko kaltea, alferkeriatik heldu den handiena, zeiñi narraikola erran baitut nik, oraiñokoan erran dudan guztia, da luzamendua, gerotik gerora ibiltzea. Zeren nagi-alferrak eztu behin ere arraiten, egun. Bethi bihar, bethi gero, bethi luzamendu. Alfertasuna da gero guztien ithur-burua, zimendua eta ama egiteko</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/45</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/45&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page45-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/46</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> guztiak egunetik biharrera, presentetik ethorkizunera, eta gerotik gerora luzatzen dituena. Eta ama hunen alaba haur, nagitasunetik eta alferkeriatik sortzen den gero haur, da gure galgarria, gure izurria, eta egundaiñotik gure etsai deabruak gure enganatzeko ediren ahal duen biderik eta arterik hoberena, finena eta segurena. Beraz guk ere, gero huni eduki behar diogu begia. Hunen geureganik khentzera, urruntzera eta etxetik atheratzera, behar dugu geure indar guztiaz eta antzeaz enseiatu, permatu, deliberatu, eta egun egin behar dugun gauzarik, eta ahal daidikegunik, ez biharko luzatu. Nola nahikunde hutsetan, eta desirkunde xoilletan iragaiten zaikun denbora. KAP. III Erraiten du Salomonek, edo Salomonen ahotik Spiritu Sainduak: Sicut ostium vertitur in cardine suo, sic piger in lectulo suo (Prov. ). Athea bere erroetan bezala, itzultzen da nagia ere bere ohean edo kamastran. Athea bere erroetan eta uhaletan ongi iarria eta pausatua dagoenean</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/46</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/46&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page46-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/47</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> erraxki hertsten da eta idekitzen da, aise alde batera eta bertzera erabiltzen da. Ordea erabiltze hek guztiakgatik ere, erabili ondoan bere leccuan eta tokian gelditzen da. Nagia ere negu hotzean, atheak atheari darauntsanean, ohean higitzen da, bertze aldera itzultzen da, burua goititurik iartzen da. Ordea hargatik itzul inguru heken buruan, lotara bere ohe berora bihurtzen da. Bada haur beror spiritualki, beccatore nagia baithan ere gerthatzen da. Beccatoreak egonaren buruan, ezagutzen du bide maccurra daramala, errebelatua dohala. Eta hartzen du zerbait gogo, hartzen du nahikunde bat, bide onera bihurtzeko, bizitze berri bati lotzeko, eta anarteraiñoko aztura gaixto guztien utzteko. Ordea gero ere, iraultze eta ibiltze heken guztien finean, athea bere erroetan, eta nagia bere ohean bezala, bere beccatuen xisteran eta etzauntzan baratzen da. Aztorea eskuan dadukazunean, higitzen da, iharrosten da, hegaldatzera aphoderatzen eta oldartzen da. Ordea oldartze hek egin eta, lehen zegoen eskura bihurtzen da. Hala bihurtzen da bada beccatore nagia ere, bere gogoeta on guztien buruan, bere leheneko tornuetara eta maiña gaixtoetara. Enseiatzen da, baiña flakoki, hurbiltzen da, baiña ez aski. Halagoakgatik erraiten du</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/47</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/47&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page47-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/48</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> Isaias profetak: Venerunt usque ad partum et virtus non est pariendi (Is. ). Ethorri ziren erditzeko pontura, ordea etziren erdi, etzen hartarakotzat indarrik aski. Hartzen dugu gogo, hartzen dugu borondate, obra onak egin behar ditugula: eta ethortzen gara egin behar ditugun orenera, ordea han ixtitzen eta gibelatzen gara, han anu eta ukho egiten dugu, beharrenean faltatzen dugu. Zeren hartzen dugun gogo eta borondate hura, ezpaita fina, ezpaita zinezkoa eta ez deliberatuki deliberatua nahikundea baita eta ez nahia. Voluntas nova quae mihi esse coeperat, non erat idonea, ad superandam priorem, vetustate roboratam, dio San Agustinek (August, lib. Confess. cap. ). Ene borondate berriak etzuen indarrik asko borondate zaharraren garaitzeko. Lo datzanak, erdi iratzartzen denean, egiten du zenzait mugida, iaiki nahi iduri bat, baiña nola ezpaita asko zinez permatzen, berriz lotara bihurtzen da, loa nabusi gelditzen da. Hala dio San Agustinek, gerthatzen zeikala aldia batez, berari ere: Cogitationes quibus meditabar in te, similes erant conatibus expergisci volentium, qui tamen superati soporis altitudine remerguntur (August. ubi supra). Munduko atseginek eta plazerek, lo gozo batek bezala, azpian nendukaten, eta noizik behin ethortzen zeizkidan plazer hetarik ilkitzeko eta Iainkoa baithan phensatzeko desirkunde batzuk. Baiña hek guztiak lotarik iratzarri nahi</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/48</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/48&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page48-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/49</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> zuenaren enseiu eta permadura flako batzuk bezala ziren, probetxu gabekoak, loaren garaitzeko, munduko egitekoetarik atheratzeko, indarrik asko etzutenak. Eta halatan neure desirkunde on guztien buruan ere, neure leheneko usantzetan eta beccatuetan gelditzen nintzen. Vult et non vult piger, dio Salomonek (Prov. ). Nahi du eta eztu nahi nagiak. Eztu nahi osoa eta ez konplitua. Pigri vocabulo denotatur, quod vult regnare cum Deo, et non laborare pro Deo: delectant proemia cum pollicentur, deterrent certamina cum iubentur (Beda lib. super Prov.). Nahi du nagiak Iainkoaren erresuman parte, ez ordea erresuma haren erdiesteko, iragan behar diren trabailluetan. Pagamenduak alegeratzen du, trabailluak tristetzen du eta izitzen. Ongi egitetik heldu den irabazia, ongirik egin gabe nahi luke gozatu. Nahi du ioan parabisura, ordea nekhatu gabe. Ez atseginik nahi du utzi, eta ez penarik hartu. Herabe du bideari lotzera. Piger, quasi aeger pedibus (Isidor. lib. Ethym.). Maingu da, oiñak ditu eri, gogoa erbal eta flako. Nahikundea badu eta badugu, nahia eta obratzea zaiku falta, hura geroko egotzten dugu. Deus ere obratu gabe, deus ere geure gogoak eta borondateak dioskun gauzarik baizen egin gabe, desira hutsen botherez, borondateaz beraz nahi genduke salbatu eta zeruko lorian sarthu. Eta desira hautan, geroko</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/49</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/49&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page49-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/5</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA bena. Gerotik gerora ibili naiz, eta hala dabillanari gerthatzen ohi zaikana egin zait niri ere. Baiña guztiarekin ere, neure obligazino handiek, ontasun errezibituek, eta bethiere, ene alderakotzat, obrekin batean, erakutsi duzun borondate borondatetsuak, ezterautate utzten, ondotik bedere, zutzaz orhoitzapen egin gabe, liburutto hunen, kanporat atheratzeko, ausartziaren hartzera. Zeren iduritzen zait ezen oraiño bizi zarela, begien aitzinean zaitudala: eta halatan, hala baitzinitut bezala, mintzatu nahi natzaitzu. Aita prestu ohorezko bat hiltzen denean, ondotik gelditzen den seme emazurtza, anhitz lekhutan da bere aitaren amoreakgatik, ongi ethorria, eta erraiki errezibitua. Liburutto haur da emazurtza. Posthumus. Aita hillez gero</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/5</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/5&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page5-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/6</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA sorthua. Baiña zu bezalako aitaren semea, emazurz izanagatik ere, ezin dateke gaizki. Zeren ondotik ere, zure prestutasuna, ohorea eta fama ona, baliatuko baitzaitza. Eta zure prestutasunaz, ohoreaz, eta aitzineko eta ondoko, fama on famatuaz, nork zer erranen du? Nor da euskal-herrian aldez edo moldez, zordun eta obligatu etzaitzunik? Behartu eta enplegatu etzaituenik? Eta baliatu etzaitzanik? Zure etxea, egon eta ibili zaren lekhu guztietan, bethiere izatu da, euskaldunen etxea, pausalekhua eta portua. Guztiek zuregana laster. Zuri bere arrenkurak, egitekoak, koaitak, eta ondikoak konta. Eta zuk guztiak arraiki eta alegeraki errezibi. Zuhurki konseilla, kida, goberna eta burutan athera. Zu izan zara, eta izanen zara, euskaldunen ohorea, habea, iabea, sostengua eta</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/6</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/6&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page6-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/7</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA cantabres fina, naturala eta egiazkoa. Zu izan zara Echaus, mendi Pirinioetan, Alduideko hegaletan, bethiere zentinela, eta begiraille bezala, iratzarririk, dagoen iauregi eta gaztelu handi, eder, noble hartako seme. Hango Bizkondeak eta seme guztiak izatu dira bethiere, egundaiñoz gero, erregez enplegatuak, estimatuak, fin eta leial frogatuak. Eta bai egiazko fedearen eta legearen defendatzaille, eta aitzinatzaille buruzagiak ere. Nafarroa behereko parte hetan, bertze anhitz lekhutan bezala, lege katolika saindua, iduriz flakatzera, kordokatzera eta erortzera zihoanean, badaki munduak nola zure aita Iauna, bere etxeaz, onez eta biziaz ere kontu guti eginik, ioan zen Donapalaiora, non baitzen orduan Nafarroako Parlamenta. Eta han ausartzia handi batekin, bere bihotz giristino noblearekin, hasi zen, ezpata biluzia es-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/7</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/7&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page7-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/8</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA kuan harturik, oihuz, Matatias bat bere denboran bezala, erraiten zuela: Omnis qui habet zelum legis, statuens testamentum exeat post me ( Mach ). «Ea giristinoak, giristino izenarekin, izana duzuenak, bertze egiteko guztiak utzirik hurbil zakizkidate, iarraiki zakizkidate eta egiazko legearen eta fedearen mantenatzen eta sostengatzen, lagun zakizkidate». Eta hanbat egin zuen, non bere herria eta ingurunekoak ere, hetan sartzera zihoan eritasunetik begiratu baitzituen. Eta gero handik hartako herraz eta mendekuz bere iauregi ederra erre zioten. Hunelakoak ziren zure aita Iauna eta bai bertze aitzinekoak ere. Bada eztuzu zuk ere zeure arrazaz ukhatu, etzara zeure leiñutik eta ethorkitik hastandu, berezi eta ez aldaratu. Zeren zuk ere Baionako Ipizpiku zinenean, eta bisitan zenenbiltzanean ikhusirik ezen,</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/8</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/8&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page8-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/9</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> GOMENDIOZCO CARTA elizatik kanpoan zebiltzan iende batzuek, nahi zituztela, bere azken finean, gorputza elizan sarthu eta ehortzi zeure bisita hautsirik, Nafarroako hirur estatuak bildurik, ioan zinen Gorthera: eta han anhitz trabaillu iraganik, kontrakarra izanik, ekharri zenduen, gero ere, behar zen erremedioa, eta handik harat, halako desordenuen debekatzeko ordenantza eta manamendua. Beraz etzara zu ere, zeure aitzinekoen giristinotasunaren gibelatzaile izatu. Bada ez eta ohorearen iraungitzaille ere. Aitzitik badirudi ezen zuk xedea aitzinatu duzula, marra iragan duzula, eta Echausko etxearen arropa gorriaz bestitzeko bidetan izan zarela. Zeren ezta eztakienik, ezen erregek hartarakotzat hautatu eta izendatu zinituela. Eta kolpea huts egin bada ere, eztela zure faltaz edo zu hartako ez gai izanez, huts egin</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/9</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/9&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page9-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/50</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> gogoan eta borondatean, denbora guztia iragaiten zaiku. Erran komuna da infernua desira onez bethea dagoela. Zeren han direnek obratu ezpazuten ere zenbait desira on bedere izan zuten. Ezta nehor ere hain gaixtorik, zenbait aldiz, bere gaixtakerien utzteko gogoa ethortzen etzaikanik, eta zenbait desirkunde on ere izaiten eztuenik. Ordea desirkunde on hek berak eztira asko. Zeren hek lorea bezala dira. Eta nola hartzen eztuen loreaz, itxatxetkitzen eztenaz, botean edo ninikoan galtzen denaz, ezpaita probetxurik, hala borondateaz beraz, desira hutsaz, xoillaz eta bakharraz, obra ahal ditekeiela, obratu gabe gelditzen denaz, ezin dateke probetxurik eta ez fruiturik. Alferrari erran behar zaika, dagiela, eta nagiari, higi dadilla: eta hala bata, nola bertzea, biak orobatsu baitira, biak dira borondate huts: eztira nahikunderik, desirkunderik, gogorik eta gutiziarik baizen. Eta gutizia hek berak dira penagarririk asko. Desideria occidunt pigrum, erraiten oi da (Prov. ). Ignavis semper sunt feriae, nagientzat eta alferrentzat egun guztiak dira besta (Adagium). Baiña hobeki erran liteke, halakoentzat, bestak ere astelegun direla. Zeren trabaillariak bere trabailluan baiño, anhitzetan ere alferrak, bere alferkerian trabaillu gehiago edireiten bai-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/50</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/50&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page50-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/51</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> tu. Ageri da errege David baithan. Errege hari etzeraukaten egundaiño gerlèk, eta gerlètako trabailluek hanbat egiteko eta atsekabe eman, nola alferkeriak, eta alfer zegoela egin zituen beccatuek. Non sunt otiosi quorum voluptates multum negotium habent, dio Senekak (Senec. de brevitate vitae). Eztaude ez alferrik, plazeretan dabiltzanak. Zeren plazer hetan bada desplazer eta atsekabe, trabaillu eta egiteko. Dum otio vacant in rem negotiosissimam incidunt (Laert. ). Alfer egoiteaz, erortzen dira egiteko handitan. Sicut enim cum quis non comedit, dentibus nocet ita qui comedit non accomoda stupescere facit (Chrys. hom. tom. ). Nola ez iateak galtzen baititu hortz-haginak, hala behar eztenetik iateak ere, hortzkitzeintu. Gauza segura da eta egiazko fedeak erakusten duena, salbatzeko, zeruko lorian sartzeko, eztirela desira onak berak asko. Baiña behar direla Iainkoaren manamendu sainduak, desiraz bezala obraz ere konplitu. Haur da egia, eta haur giristino garen guztiok sinhesten dugu. Ordea guztiarekin ere edireiten du gure maliziak eta borondate gaixtoak, zenbait itzurpide, zenbait desenkusa, eta eskapatzeko bide, obratzea utzirik, desiratan denboraren iragaiteko, luzamen-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/51</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/51&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page51-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/52</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> dutan ibiltzeko. Propter frigus piger arare noluit (Prov. ). Trabaillatu nahi etzuenak, hotzaren atxakia egin zuen: barutzera herabe zuenak, buruan min zuela erran zuen. Dicit piger, leo est in via (Prov. ). Nagiak, bere lekhutik higitu nahi eztuenak, trabu handiak edireiteintu, bidean ere lehoiña dagoela erraiten du. Occasiones quaerit qui vult recedere ab amico (Prov. ). Adiskideaz desegin nahi denak, adiskidetasuna hautsi nahi duenak, okhasinoak bilhaltzeintu, anhitz desenkusa eta estakuru edireiten du: hala edireiten ditugu bada guk ere okhasinoak, desenkusat, estakuruak, atxakiak eta itzurpideak, beccatutan egoiteko, desirkundetan eta nahikundetan denboraren iragaiteko. Nehork ontasunera hersten zaituenean, eta gibela zaudenean, ihardesten diozu hala hersten zaituenari. Othoi orai presenteon barkhatu behar derautazu, ezin daidiket oraiño zuk diozuna. Zeren buruan sarthu baitzait fantasia bat, konplitu behar dut fantasia hura gogora baitzait gutizia bat, iragan behar dut gutizia hura aphur bat ase behar dut, aspertu behar dut, ixiritu behar dut eta gero orduan ase, asper, ixiri eta nekha nadinean, bianda higuintzen hasi dakidanean orduan guztiak utzikoitut, orduan bide on batean iartzera eta finkatzera deliberatuko dut. Baiña bitartean, anarte-</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/52</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/52&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page52-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/53</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> raiño, ezta zer mintzaturik. Zeren nik orai ahal dukedan guztia da, desira ona, geroko gogoa eta intenzionea, eta ez bertzerik. Ezta bide gaixtoa haur, eta hunela orai egitea, gero fin gaitz egiteko. San Agustinek, frogatuak bezala, anhitz gauza erraiten du luzamendutan ibiltzeko pontu hunen gaiñean. Kontatzen du nola bere bizitze gaixtoaren utzteko ingurunera zenean, ibili zen ezin ethenduz, ezin partituz, eta bere baithan ezin deliberatuz. Kontatzen du halaber, zenbat trabu edireiten zuen, zenbat gerla egiten zioten bere lagunek, okhasionek eta aztura gaixtoek. Alde batetik desiratzen zuen bide onean iartzea, hartara bulkhatzen zuten bere ama sainduaren nigarrek, konzientziaren autsikiek, eta Iainkoaren manamenduek. Eta bertzetik trabatzen eta gibelatzen zuten leheneko usantzek, eta guztiz ere emaztèn balakuek, hitz ederrek eta plazerek. Tenaciter colligabar a foemina (Lib. Confess. cap. ). Emaztèk zedukaten bortitzki lothua. Dixeram da mihi castitatem et continentian, sed noli modo. Timebam enim, ne me cito exaudires eta sanares a morbo concupiscentiae, quam extingui ( Confess. cap. ). Emaztètarik apartatzea, hain zeikan gaitz eta gaitzi, ezen bere othoitzak ere,</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/53</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/53&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page53-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/54</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> hetzaz geroko, ethorkizuneko egiten baitzituen. Zeren beldur zen, enzun zezan berehala Iainkoak, eta bere plazerak, gozatu nahizko desira handi batekin, bere gogoan zerabiltzanak, gibela ziatzon. Egiteko hunetan zebillanean, erraiten zioen Iainkoari: Modo, ecce modo, sine paululum ( Confess. cap. ). Ha, Iauna, utztazu aphur bat, igurikazu bertze aphur bat, ez lehia, ez khexa, ez berantets, sarri naiz zurekin. Hunela erraiten zuen, hunela luzatzen zuen. Eta luzamendu hautan zebillala, denbora handia iragan zeikan. Ordea gero ere hura asko goiz bihurtu zen, etzen azken ponturaiño egotu. Aitzitik, alde batetik eta bertzetik bere kontuak egiñik, erran zioen, deliberamendu handi batekin, bere adiskide bati: Ego iam me abrupi, ab illa nostra spe et ideo servire statui, ex hac hora, in loco hoc aggredior ( Confess. cap. ). Nitzaz denaz bezan batean, ni kanpoan naiz munduko egitekoetarik, banalorietarik eta esperantza guztietarik, nik hautsi dut munduarekin, egin dut harekikoaz, eta deliberatu dut Iainkoaren zerbitzatzera. Eta orai bereon, presenteon hasten naiz: ezta ia gehiago, geroko gerorik, luzamendurik, eta ez ephetan ibiltzerik. Eta hala, erran bezala, egin ere zuen. Anhitz luzamendu erabili zuen, baiña azkenean guztiak, eta asko goiz, utzi zituen. Baiña guk eztugu hala egiten, egunetik egunera gabiltza,</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/54</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/54&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page54-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AxularGero.djvu/55</field>
    <field name="title">Axular Gero</field>
    <field name="text"> bethi prometa, bethi gogo har eta behin ere ez ethen, behin ere ez delibera, eta ez konpli, bethi nahi, bethi nagi, nahikunde hutsetan, desirkundetan, denbora guztia gal, eta hala gaudezilla, heriotzeak atrapa, atzeman eta har. Ikhusiko duzu iende handi batzuen etxètan, Herkules sendo famatu hura pintatua, makilla borra bat, edo maillu handi bat, eskuan duela, baitirudi ezen hartzaz, etxean sartzen diren guztiei buruak hautsi behar derauztela. Ordea nola Herkules hura, harriz, zurez edo kobrez egina baita, edo pintura bat baizen ezpaita, geldi dago, kheinatzea egiten du eta ez bertzerik. Hala dira bada, gerotik gerora dabiltzanak ere, kheinatzen dira, eta eztute aurthikitzen: destatzen dira, eta eztute desarratzen. Erraiten dute: eginen dut eta eztute behin ere egiten. Hala daudela denbora guztia iragaiten zaie, eta berak ere iragaiten, finatzen eta akhatzen dira.</field>
    <field name="link">https://wikisource.org/wiki/Page:AxularGero.djvu/55</field>
    <field name="apilink">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AxularGero.djvu/55&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">https://wikisource.org/w/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AxularGero.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page55-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/1</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/1</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/1&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page1-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/10</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Çopa à la Condé . Egosarazten dituçu eltce batean asesonaturic ilhar biribilac edo etcheilharrac. Purea eguiten duçu eta berriz suan eçartcen tipula frituarekin garstatceco edo flambatceco. Picaçatçu ogui puchca ttipi batçu, burran edo urinian fritatceco eçaratçu supierian, eta pureari eman ondoan cullera bat sucre, ichuraçu bero-berua oguien gainerat eta cerbitçaçaçu. Belhar Çopa casolan. Pica çaçu pastanagria phiruca, eta tipula cheha eçaratçu casolan urina berotu denean. Gorritu direnean, eçaratçu han cerbac eta espinagriac, gatça eta biper beltcharekin. Egosi direnean, betheçaçu casola ur beroz. Utçaçu irakintcerat, eta cerbitçatceco mementoan oguia eçar. Khuya Çopa. Pica çaçu khuya puchcaca, eta eçarraçu eltce batean edo marmita batean urarekin. Irakinaraçaçu bi oren, khuya lehertu artio eta ura irex artio emozcotçu gatça eta burra puchca bat eguinarazcotçu oraino çombait irakin, guero egosarazten duçu thaça bat esne eta sucratcen ichuraçu çure esnea khuyaren gainera arranyaçaçu ogui cherracatua supier batena : ogui bustitcen duçu çure khuya sldaz, estlaçu, eta eçar hauts bero puchca baten gainean oren laurden bat, oguia trempa dadin, bainan irakin gabe cerbitçatceco mementona eçarraçu gaineraco salda ongui beroric. Idi muinac. Eguiten duçu hachicha chingar azpiki guicenaz eta guinharriaz uzten duçu gorritcera arras urin gutitan.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/10</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/10&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page10-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/11</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Emaiten duçu baso bat arno eta bertce haimbertce salda, biper beltcha eta perrechila buket bat muina trempan atchiki ondoan ur hotcian, garbitcen duçu ur beroan. Itçulica çaçu irinian eta fritaraz urinian gorritu artio. Eçarraçu saltsan eta egosaraz su ezti batean. Idi mihia. Atchikitcen da egosten egun bat osoa egosi ondoan bero beroa pelatcen edo churitcen da, erditic arrailatcen da eta eçartcen casolan eguina duçun yusian. Yusa edo culisa beherago errana den beçala. Bertce guisa bat idi mihiaren preparatceco yusic eguin gabe. Egosaraçaçu mihi oren laurden bat eta eçarraçu berriz egosten bertce ur batean pastanagre eta phorruekin. Egosi denean, eçartcen duçu urin pochi bat casola batean eta han fritarazten tipula chehatu puchca bat, çazpi çortci echalota chichter eta chingar azpiki puchca bat. Gorrastatu denean, eçartcen duçu bi cullera irin, uzten duçu nahasiz gorrastatcen sutic campo, eta nhastecatu ondoan mihiaren saldarekin, emaçu perrechil buket bat, biper beltcha, caprac, gatça et utçaçu egostera ichuraçu eta gorrastaraz. Tripakiac. Garbiçatçu ongui, egosaraz eta lehen ur hur aurthic. Asesonaturic salda beçala egun osoa egosarazkitçu. Biharamunian eguiten duçu hachicha chingar azpiki guinharri baino guicen guehiagorekin, tipula eta biper betcharekin, eta fritarazten paderan edo çarthainian. Aurthicaçu tripakien ura eta eçar hachicha saldarekin eta bato bat</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/11</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/11&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page11-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/12</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. arnorekin. Eçarraçu irin pochi bat eta egostera su ezti batean. Bufalamoda edo Idikia modan . Eçarraçu eltce edo duphina baten çolan tipula, chingar azpiki chehatua, carrota edo pastanagre cherracatua eçaraçu idikia gainean eta berriz idikiari gainetic azpian duen gauça berez bertce cucha bat. Baso bat arno eta urez bethe. Estalaçu eltcia paperra azpian eta utz egosterat. Ez bada aski gorrasta, behar da gorrastatu. Bifteckac idi filetaz. Eçarraçu burra puchca bat plat batean perrechilarekin onxa chehaturic, charbola pochi bat, biper beltcha, gatça, citroin yusa, orotaric arras guti. Picaçatçu filet trantchac arras mehe eta utz memento bat trempatcen olio chorta batean, biper beltch eta gatçarekin. Eçarraçu grilaren gainean eta itçul aski fite hirur minutaz erriac baitire. Eçarratçu bero-beroa burra den platean, pochi bat higuituz burra hurtcen da. Gainetic eçarratçu lursagarrac frituric. Filet altchatu marinatua. Eçarraçu fileta marinatcen olioan eta citroin yusian, biper beltch eta gatçarekin itçulaçu ardura egun batez edo biez eçarraçu guerrenian, yusa hartaz bustiz. Eçarraçu casola batean licherrian den yusa, emendatuz salda chorta batez, han eçarraçu çure fileta bero atchikitceco eta cerbitcçaçaçu. Aratch edo chaal costeletac papillotetan. Eguiçu hachicha chingar azpiki guinharri baino guicena goarekin, echalota, perechila eta biper beltcha. Eçarra</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/12</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/12&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page12-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/13</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. çu hachicha hura gainean eta azpian costeleter. Bazterretaric ongui biribilcatu ondoan, inguruçatçu paper urinstatuarekin eta errearazkitçu girlen gainean. Aratchekia à l Oiseau . Chehaçaçu tipula, echalota puchca bat eta perrechila chingar azpiki guinharri baino guicenagoarekin eta aratcheki puchca bat. Chingarstaçaçu çure aratchekia, estecaçaçu eta eçar oro nahas casolan çombait pastanagre cherrarekin, çoinac khentcen baitire guero. Sua gainetic eta azpitic. Aratchekiac ez badu emaiten aski yusa, emaiten da salda chorta bat. Itçulaçu ardura. Aratche çangoac. Pasaçatçu garrian biluen khentceco. Arrailaçatçu azpico aldetic eta heçurrac khen, larrua osoric beiratuz. Estecaçaçu eta ongui egosaraz. Chingar azpiki, echalota, perrechil eta biper beltcharekin eguiçu hachicha, errearaz çarthain edo paderan. Erre denian emçu ogui mamia eta gorrastaraz. Farcitcen dituçu çangoac bero-beroa, biribilcatcen pleguaren hartceco eta hozterat uzten. Cerbitçatceco mementoan trempaçatçu arroltce churingoan eta guero ogui mamian fritarazen dituçu urinian eta cerbitçatcen yusa batekin. Yusa beherago errana den beçala. Aratche burua. Behar da ongui garbitu eta garrian pasatu. Inguraçaçu oihal batean eta eçar bertz edo panderu batean urarekin, ahur bat irin, gatz, pastanagre eta phorruekin. utci behar da egosten hirur orenen ingurua, eta miratu çombait aldiz egosia denetz.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/13</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/13&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page13-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/14</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Fricandaua mingotchetan edo minetetan. Khentcen dazcotçu çain guciac, chingarstatcen duçu barnian, eta hartaco den orratz handi baekin chingarra phiruca picatua sistaca sar. Eçarraçu csola baean pastanagria, tipula, buket garnitu bat bi girofla itce eta çombait chingar puchca. Eçarraçu guero fricandua, butiçaçu salda chorta batekin eta noicetik noicera gainetic trempa azpico yusarekin. Colore hori eder bat hartuco du. Egosi denian saltsa iraçaçu. Emaçu lursagar irin pochi bat, nahasçau urarekin, doraçaçu fricandaua eta cerbitça saltsaren ginean. Mingotchetan nahi baduçu, asesonacatçu yusa harekin, guri edo culatn içan behar baitute. Chikirokia saltsa picantian. Eçarraçu tipula chehatua casolan, bi echalota chichter urina berotu denean, gorrastarat çatçu. Picaçacu çure chikirokia puchca ttipietan eta fritaraz han barnian. Emçu perrechila buket bat, iriun puchca bat eta bustiçaçu biper beltcha, gatça, caprac edo cornichon chehatuac. Ez bada aski gorrasta, gorrastatu behar da sucre pochi batekin. Yigota á la braise edo ilharrekin . Khentçazcotçu heçurrac, yigotari, eçarracçu csolan estecaturic pastanagre,phorru etc.... yusa baendaco becala. Esalia eoçu eta sua gainetic. Ultau egostera hort edo sei oren, pasaçaçu guero edo idaz çure yusa eta lodiaraz. Eçarraçu yusa hartan Soisoneco ilharrac eta cerbitçá yigota heyen gainian. Hachicha chikirokiz. Trempçaçu ogui mami puchca bat saldan, chehaçaçu</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/14</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/14&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page14-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/15</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. chikiroki erriarekin. Eçarraçu casolan chingar azpiki guicena eta guinharria eta tipula chehaturic, perrechila buket bat eta echalota pochi bat. Gorrastatu denean, han eçartcen duçu çure hachicha, baso erdi batarnorekin. Secuegui bada, emendaçaçu saldarekin. Chikiro bulharra. Egosaraçaçu ongui pastanagre eta phorruekin, heçurrac khen, eta farci hachicha chingar azpiki, ogui mamia eltçian trempatu, tipula guti eta echalota pochi batekin eguinic : hachicha fritaçaçu çarthainian, ogui mamia gabe, eta hau guero eman. Guero bulharra panaçaçu eta fritaraz. Eçarraçu casola batean chingar azpiki guicen eta guinharri urin guti batekin, tipula eta pastanagre cherracatuac. Gorrastatu direnean, eçarraçu echalota eta utz gorrastatcerat perrechil buketa, cullera bat irin. Emaçu ur beroa eta bi cullera arno. Onyuac, cornichonac edo caprac. Iraz çaçu eta eman bulharraren gainerat. Bildots costeletac. Arranyaçatçu arrondan eta hechurra aguerian eçar , yoçatçu bi arroltce churingo eta gorringuarekin han trempa costeletac, eta gatz eta biper beltcharekin nahastecatua den ogui mamian itçulica eta fritaraz. Jambon glacé. Picaçacu chingar azpiaren heçur handia eta ongui garbi atchicaçu torchon batean, ongui esteca eta egosaraz bertz bat uretan, belhar, erramu, estragon, pastanagre eta phorruekin. Egosi denean heçurrac khentçotçu eta</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/15</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/15&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page15-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/16</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. churi edo pela. Eçarraçu supier batean ormaren harrarazteco guicenaz beheiti eta ahalaz orotan bardin hedatua. Hoztu denian atheraçaçu emaçu sucria guicenaren ginian eta phala gorritua pasa. Cherri çangoac. Atchicatçu trempan bi edo hirur egunez gaciduraren khentceco. Egosarazkitçu erramu hoztuekin. Heçurrac khendu eta biribilca çatçu aratche çangoac beçala hoztu direnean, trempaçatçu arroltce churingo yo batean, guero ogui mamian eta fritaraz. Cherri guibela. Harçaçu guibel baten edia, chehaçaçu ongui harçaçu chingar azpiki guinharria, bertce haimbertce chingar guicen frescoa eta orobat chauchichen haraguitic hirur gauça hoc elgarrekin behar dute içan guibela beçambat. Eçarraçu baratchuri puchca bat, tipula eta perrechila. Oro ongui chehatuac direnian, emaçu gatza eta biper beltcha ausarki eta epiceria, guero orhaçatçu ongui nahas diten hedaçaçu casola batean cherri guicenteta eta han eçar nahasteca gucia eta errearaz labian. Chauchichac edo lukhaincac. Harçaçu chingar frescoa guicena eta guinarria, cheha çaçu ongui cheheki bianan ez hachicha açasona çaçu galtça eta biper beltchaz, emoçu citroin achala carracturic, agordient chorta bat. Frotta çaçu terrina bat baratchuriarekin barne gucian, eta han orrhatu ondoan çure haraguia, utz çaçu han berian biharamun arte, guero bethecen tuçu çure herciac iskilimbaz chistatuz noicetic noicera.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/16</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/16&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page16-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/17</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Odolguiac. Garbi çatçu ongui herteciac eta utz çaitçu trempan ur frescoan gau gucia arramu hostoekin emçu egosten cherriaren burua, beharriac, muthurra eta mihia khenduric, emoitçu carrotac, nabetac, perrechila, baratchuria, cembeit biper gorri, chingar guicen puchca handi bat, eta cherriaren biria chiri batean sarturic goiti yuan ez dadin horiec guciac egosi-eta hachicha çaçu, salbu chingarra chehatu behar da puchketan emaitçu horiec guciac cherriaren odolian, emaiten duçularic gatça, biper beltcha, tipula fritatua eta espiceria puchca bat emaiten duçu pasta hori suaren gainean eta bethetcen tuçu hertciac, estecaten tuçu odolguiac eta egosten chingarra egosi duçun ur hartan berian, bethi higuituz eta chistatuz iskilimba batekin. Eçagutuco duçu noiz diren egosiac odolgui lodia urratcen hasten denian. Ahatia yusian. Cheha çatçu hirur tipula, hirur carrota, celeria guti bat emaitçu horiec guciac casola batian chingar trancha batekin guicena eta guinarria bi cuillera ur eta çure ahatia utçacçu irakitcerat su eztian emendatuz noicetic noicera ur bero chorta batekin ez dadin lot itçulcian ahatia erre denian, athera çaçu, pasa çaçu yusa eta nahas irin puchca batekin. Açasona çaçu gatz, biper beltch, cornichon edo caprac gorri çaçu ez badu aski colore hartu, emaçu berriz ahatia yuserat eta utz çaçu su eztian cerbitçatu arteraino. Ahatia olibetan. Atheratu behar da hechurra oliben barnetic mamia picatuz sagarra chirtcen baliz beçala, guero emaiten dira</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/17</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/17&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page17-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/18</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. hechurra barnian balute beçala eguiten da chingar azpi hachi bat, tipula, chalota, biper beltch, perrechil pasatcen dira horiec guciac çarthainean erre direnean pasatcen dira olibac barnian, eta farcitcen da ahatia hoyekin heçurrac khendu ondoan, eta egosten da errana den guisan. Ahate salbaya. Eguiçu hachiz bat composatua carrote arrondaz, tipula eta chingar hachitua guicena eta guinarria emaçu erdia eltce baten çolan, emaçu ahatia gainian eta bertce hachiz erresta ahatiaren gainian estal çaçu gucia erdia urez eta erdia arnoz, biper beltcha eta perrechila estal çaçu eltcea paper batez eta utz çaçu egosterat su ezti batian nahasten duçu guero irin puchca batekin eta gorritcen beharric balin dau. Oiloa irrissian. Egos çaçu oiloa ahatia yssian beçala, egosten duçu lau cuillera irris eltce ttipi batian chingar puchca batekin eta canela guti batekin egosi denian pasa çaçu culoirrian, emaçu casola batian eta barreya çaçu emeki emeki yusarekin arras guritu arte, emaçu çure oiloa gainian eta atchic çaçu beroki. Oilascoa à l Estragon . Emaçu oilasco bat osoa casolan hirur edo lau tipula ongui chehaturekin, cuillera bat urin yadanic berotua eta chingar azpiki puchca bat utzkiçu gorritcerat, emaçu ur beroa oilascoaren erditaraino estragon buket baekin eta irin puchca bat.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/18</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/18&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page18-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/19</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Oilasco fricassa . Emaiten duçu urin puchca bat casolan, chehatcen duçu tipula, urina berotu denian, emaiten duçu oilascoa dembora berian guciac gorritu direnean, emaiten duçu irin, biper beltch, gatz, perrechil buket bat, edo chehaturic, busti çaçu eta utçaçu irakitcerat oren bat, nahas çaçu sutic campoan bi arroltce gorringo minagrearekin nahasiric ez bada tipula berria, emoçu sucre bula ttiki bat. Oilasco fricassa ilharchehearekin . Emaiten duçu urina casolan tipularekin eta çure oilascoa chehaturic guciac gorritu direnean, emaiten duçu cullera bat irin eta higui çaçu, botaçaçu ilhar chehia eta emaçu ur beroa ordenarioco fricassa batentçat beçala gatça, biper beltcha, sucria, utz çaçu irakitcerat , egosi denian, khentcen duçu sutic eta higuitcen arroltce gorringo bat minagrearekin nahasiric. Oilascoa à la Crapaudine . Khen çaçu oilascoaren burua eta lephoa, lurra çaçu luçara crupiuna hautsi gabe, idec çaçu eta çabal çaçu erre çaçu grillaren gainean, alde gucietaric flamba çaçu, emaçu plat batian olioa, minagria, biper beltcha, gatça eta perrechila ongui chehatua, dreça çaçu ilascoa gainean eta cerbitça çaçu. Cochevisac caissan edo choriac . Emaçu casola batian chingar aspiki puchca bat urin guti batekin chingarra fritatu denian, emaiten dira choriac cembeit memetoren buraun, emaiten da tipula, baratchuria eta perrechila chehatua guciac gorritu direnean </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/19</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/19&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page19-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/2</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/2</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/2&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page2-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/20</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. ongui, emaiten ogui rapa puchca bat, salda chorta bat, mahats molko bat eta espiceria puchca bat. Epherrac acekin. Egosten duçu çure epherra eltcian bleharrekin, egosten duçu bertce eltce batian açac chehaturic garbura batentçat beçala tipularekin flambatcen dena eguiten duçu yus bat (ikus çaçu yusa seguidaco palmetan) bustitcen duçu epherraren saldarekin eta emaiten tuçu açac barnerat çaphatu-eta cerbitçatcen tuçunean, estlcen duçu epherra burua beicic agueri ez duen guisan. Pecada salmian . Gorri çaçu tipula urin puchca batian, khen çaçu sutie emoçu guero irin puchca bat, salda, baso erdi bat arno gorri, gatça eta biper beltcha pila çatçu pecadaren crupiona eta burua eta emtçu saltsan cheha çaçu pecada instant bat guerrenean tchikiric, emaçu saltsalat irakiten hari ez delaric. Emotçu ogui achalac chiorturic eta gorri çaçu sucre erriarekin. Erbi civeta . Harçaçu tipula bat, lau edo bortz echalota chister eta chinga razpiki puchca bat horiec guciac chehatu eta emaiten tuçu casola betatarat, urin puchca bat han beroa delaric hachicha gorritcen hasi denian, emaiten duçu çure erbia, puchketan hautsiric nahasten duçu odola baso bat arno gorrirekin eta bertce haimbertce urekin, emaiten tuçu guciac batean biper beltch puchca batekin eta utz çaçu egosterat. Erbi pastiça. Emaçu çure erbia puchketan chehaturic eltce batian estal çaçu erdi arnoz eta erdi urez bainan arno guehiago,</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/20</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/20&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page20-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/21</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. perrechil buket bat, baratchuri chister bat, canela puchca bat, espiceria, biper beltcha, gatça, chingar azpiki puchca bat guicena eta guinarria tipularekin chehaturic pasa çaitçu çarthainean, ogui rapúra coloriaren emaiteco eta utz çaçu egosterat. Pasta: harçaçu ahur bat mestura lemami, hurtaraz çaçu hirur laurden burra barnian emaiten tuçularic hirur laurden sucre eta gatz puchca bat, trempatcen duçu çure lemamia horrekin eta emaiten dioçu baso erdi bat agordient, bertce haimbertce fleur d oranger eta citron rapatua ongui errimatu-eta, orha çaitçu çortci arroltce gorringo, ematen duçu guero irina emeki emeki csola bererat eta utz çaçu pasta gurichko pasatcen duçu irinez torchon bat eta emaiten duçu pasta barnian biharamun arte, beroki estalgui lenazco batean. Pastiça à la Lanterne . Eguin behar da hachiz bat chingar frescoz edo azpikiz, tipula, perrechila, echalota, espiceria hartcen dira ihici casta gucietaric, errimatcen dira lanternaren barnian hachicharekin nahasiric. Phizten da lampiuna azpian eta uzten egosterat bortz edo sei oren. Ez balimbada lanternaric, eman diteke hori casola batian eta utz egosterat su eztian. Ihiciric ez bada, eman diteke guibel guicenac, edo denac nahas elgarrekin nahi balin bada. Errimatcen da guero supier batian eta yaten da hotza. Indi-oilua olibetan. Ahatia beçala farcitcen duçu olibetan eta emaiten duçu guerrenian. Indi-oilo glaçatua edo galantina. Desoça çaçu indi-oilua, behar da urratu bizkarretic eta</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/21</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/21&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page21-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/22</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. hechurrac khendu haraguiac emeki emeki berechiz eguiten duçu hachiz bat chingar azpiki, tipula, perrechil, echalota, biper beltch, espiceria eta truffac, balin baituçu hedatcen duçu indi-oilorat hachiz hartaric cucha bat estaltcen duçu chingar guicen tranchaz, aratchekiz eta chingar aspikiz, guero hachichaz eta holache. Bethe duçunian huts hura, yosten duçu indi-oilua eta estecatcen emaiten dioçularic forma pullit bat. Emaiten duçu brasier batian carrotiarekin, tipula, chingar azpikia,yus batentçat beçala emaiten tuçu indi-oiluaren hechurrac, bat edo bi aratcheçango eta aratche hechurrac balin baditutçu. Busticen duçu yus bat beçala, eta ontsa gorritu denian, emaiten duçu aski ur indi-oilua egos dadin. Egosi denian, atheratcen duçu eta yusa pasatcen. Yoiten tuçu bi arroltce churingo, emaiten tuçu barnian eta uzten irakitcerat memento bat pasa çaçu berriz eta urth bi-unça gelatina eta utz ezdeusterat. Ardikitcen duçu plat luche batetarat caillatuko çautçu gabaz eta estaltcen duçu horrekin çure indi-oilua eman diteke coketieretan eta ardic indi-oiluaren inguruetan. Indi-oilo hegalac yusian. Larrutcen tuçu eta hechurra khentcen pica çatçu eta esteka elkarrekin fricando baten formaren emaiteco. Emaiten tçu casolan yusa composatcen duenarekin. (Beha çaçu yusa seguidan). Oilasco croketac. Bi oilasco egos eta ongui cheha churi guciac guero ongui cheha chingar azpikia, aratchekia eta carrotac, frita burra puchca on baekin, guero eman irin pochi bat eta taça bat esne. Guciac ongui egosi direnean,</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/22</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/22&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page22-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/23</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. pasa çaitçu cethabe batian , botacen tutçu culis hortarat oilasco hachichatuac eguiten tutçu buletac, guero inguratcen tuçu ogui mamian, hausten tutçu hirur arroltce, yoiten tutçu churia eta gorringoac, trempatcen tutçu buletac, pasatecen tutçu berriz ogui mamian eta fritatcen olio onian edo burran. Lur sagar croketac. Eguiten duçu hachiz bat oilasco haragui hondarrekin, dela aratcheki edo bildoski chehaturic chingar azpiki eta tipula puchca bat, fritatcen duçu çarthainean, eta pasatcen tuçu çure haragui hondarrac baditutçu lur sagarrac egosiac, lehertcen tutçu beruac, nahasten tutçu çure hachicharekin, emaiten dioçutelaric hirur arroltce gorringo eguiten tutçu bulletac, trempatcen dituçu arroltce churingo yoric, hartan, ogui mamian eta fritatcen ditutçu. Lur sagar croketac. Egos çaitçu urian, leher çaitçu, emaçu esne chorta bat eta gatça, perrechila chehatua, fleur d orange edo citron raspura, hirur arroltce gorringo eta cullera bat sucre orrha çactçu ongui horiec guciac, eguitçu bulletac, pana caitçu eta frita. Makallau croketac. Egos çaçu makallaua asasona çaçu olio, biper betch, perrechila eta baratchuriarekin : onghi chehaçaçu. Nahasçatçu lur sagurra egosiac, ongui leherturic, eta eguin bulletac gorago beçala. Makallaua à la Créme . Harçaçu laurden bat burra emaçu casola batian bi</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/23</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/23&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page23-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/24</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. cullera irinekin emoçu esnia emeki emeki irinaren trempatceco emoçu taça baten ingurua, biper beltcha, baratchuri chister bat eta perrechila guciac ongui chehaturic, emaçu suaren gainean, bethi itçuliz crema eguin arte berech çaçu makallaueco hechurrac, çoina behar baita ongui egosia eta gatz-gabetua. Emaçu saltsa hartarat eta cerbitça. Makallaua au Gratin . Harçaçu cilharrezco edo burdin yo plat bat, emoçu çolan ogui mamia, echalota, perrechila, cornichonac, horiec guciac ongui chehatuac, olio fina bianan guti. Ohe hortan, anthola çaitçu makallau puchcac egosiac, chukhaturie oihal batian estal çaçu makallaua erran ingredient berekin. Estal ogui mamiaz arrosatcen duçularic olioarekin, emoçu sua gainian eta guti azpian utz çaçu gratina gorritcerat eta cerbitça çaçu. Makallaua à la Bayonnaise . Gatz-gabeturic egosaraz çaçu makallaua, khen çoitçu hechurrac bera hautsi gabe. Emaçu casola batian burra puchca on bat frescua, bertce haimbertce olio eta biper beltcha emaçu han çure makallaua. Harçaçu csola, pausa çaçu furnego bazterrian ez deçan erakit itçulica çaçu su heguian, saltsa eguin arte eta cerbitça çaçu, emaiten duçularic ur irakitua plat çola doble batian, bero egon dadin. Makallaua saltsan. Gatz-gabe çaçu ongui eta egosaraz. Emaçu casola batian burra puchca bat eta, urthu denian, emaiten duçu ahur bat tipula ongui chehatuac, uzten tuçu gorritcerat athera çaçu casola sutie eta emoçu cullera on bat irin busti çaçu emeki emeki higuituz makallaua egosi duçun ur harekin,</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/24</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/24&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page24-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/25</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. utz çaçu iakitcerat. Biper beltcha, baratchuria eta perrechil chehatua. Saltsa eguin denean, berechten tuçu makallauaren hechurrac, eta emaiten barenart gostuaren hartceco. Manera hori excelentea da pastiz fuilletatuendaco. Makallaua à la Provençale . Makallauac behar du içan ongui gatz-gabetua eta egosia. Berechten tutçu hechur guciac chehatcen duçu untci batian, emanez noicetic noicera esne chorta bat. Emaçu burra puchca bat casola batian, olio chorta batekin, suaren gainean. Frita çaçu barnean tipula puchca bat eta baratchuri chister bat chehaturic. Emaçu çure makallaua barnerat yo çaçu han ogui cullera çurezco batekin, eta bota çaçu emeki emeki libera erdi bat olio fin bethi itçuliz eman deçokeçu esne chorta bat hobia içaiteco. Cerbitçátceco memetona, emaçu perrechil puchca bat ongui chehatua, cembeit capara edo cornichon. Eman deçakeçu pastiz vol-au-vent batian. Ainguirac yusian. Emaçu casola batian olio chorta bat edo urina, tipula chehatuarekin eta carrote arrundac , guciac gorritu direnean, emoçu ur beroa eta utz çaçu irakitcerat. Pasa çaçu çure yusa, nahas çaçu, eta emaçu ainguira barnerat lehenic suan pasaturic, oihal batekin frottaturic pelatu gabe, eta puchca ttipietan chehaturic. Biper beltcha, gatça, cornichon, mahatsac, adan merlatuac. Emaite tuçu ogui achalac chioturic. Eta gorritcen. Ainguirac saltsan. Behar da tipula chehatua fritatu. Khen çaçu casola sutic eta eman cullera on bat irin uzten delaric puchca bat</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/25</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/25&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page25-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/26</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. gorritcerat. Trempatcen da emeki emeki bi baso ur et baso bat arnorekin. Emaiten da ainguira lehenic suan pasaturic, frottaturic eta chehaturic uzten da egosterat eta emaiten çaizco ogui achalac chiorturic eta cullera bat sucre. Lampreda. Harçaçu ahur bat phorru eta haimbertce tipula chehatcen tuçu eta frita çaitçu hirur cullera oliotan emoçu guero echalota puchca bat chehatua, cullera bat irin, higuiçaçu eta utz çaçu gorritcerat. Busti çaçu baso bat arnorekin eta berce haimbertce saldarekin edo urekin, arnoarekin nahasi ondoan odola. Gatça, biper beltcha, mahats, adan merlatuac, pignonac. Utçaçu irakitcerat oren erdi bat su eztian. Emaçu çure lampreda ur irakituan, chukha çaçu oihal batekin, ongui frottatuz. Cheha çaçu eta çarthainean frita. Emaçu saltsan eta utz çaçu egosteratl. Gorriçatçu. Murlo farcituac. Eguiten duçu hachiz bat ogui mami, cembeit baratchuri chister, biper beltcha, gatça. Trempatcen duçu olioarenkin, edo minagrearekin, edo mahats molco baten yusarekin. Farciçaçu murloa eta trempa olioan, eta egos grillan. Emaiten duçu plat batian olioa eta minagria, perrechila ongui chehatua. Horiec guciac ongui nahas eta emaçu çure murloa gainean. Anchoiac. Behar dira ur hainitzetan garbitu, hechurrac khendu, eta errimatu luçara plat batian. Bi arroltce gogortcen dituçu, chehatcen ditutçu gorringuac eta churingoac aparte. Emaiten da churingoa anchoien inguruan, gorringua chu-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/26</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/26&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page26-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/27</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. ringuen inguruan eta perrechila ongui chehatua paketa ttipietan churingoaren inguruan. Estal çaitçu anchoiac olioarekin. Anchoi erriac. Hauts çaitçu oguia lau cadroca achalic gabe. Frita çaitçu olio finean. Garbi çaitçu anchoiac gorago beçala cheha çaitçu eta heda oguien gainean. Cheha echalotac, perrechila : pasa çaitçu casolan, emaçu olioa, biper beltcha, minagre chorta bat. Bota çaçu hori ancho errien gainerat eta cerbitça. Ecreviçac. Taça bat ur, taça bat minagre on, bertcebat arno, gatça, biper beltcha, epiçac, perrechila, tipula, belhar finac. Ecrevicen cantitatiaren arabera, behar da saldaz estali. Erakit çaçu salda hori ecreviçac eman gabe. Yasta çaçu eya gostu aski altchatua duen. Ecreviçac eman onduan behar du saldac goiti igan hirur aldiz. Aldi bacotchian ecreviçac itçul çatçu, pausa çaçu pherça taula baten gainian atheratcen duçunian, eta bota çaçu baso tiki bat minagre, eta utz çaçu pausatcerat memento bat. Arrima çaitçu saladier batian eta plat batera bota. Aça à l Anglaise . Harçaçu aça buru churi bat edo biga eta erakitaraz puchca bat. Hartcen duçu guero chingar azpiki, aratcheki, edo lumadun egosia,tipula, echalota puchca bat. Cheha çaitçu guciac elkharekin emaiten duçularic aça ere chehaturic. Emaitçu horiec guciac casola batian, ematien dioçutelaric noicetic noicera cullera bat yus, colore doratu bat hartu arte. Egosi direnean, nahas çaitçu hirur arroltce gorringorekin, sutic campo.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/27</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/27&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page27-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/28</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Bertce casola bat pasatcen duçu urinarekin, emaiten duçu ogui mamia, inguru gucian, gratin baten formatceco guisan. Emaiten duçu çure aça barnian, pausatcen duçu furnegoan, su eztian edo ikhatz bici gainean, maiz casola higuituz. Emoçu estalgui bat suarekin gainean. Ardikitcen duçu plat barnedun batetarat eta emaiten yusa inguruan. Espinartac esnean. Irakitaraz çaitçu espinartac gatz puchca batekin, lehenic garbituric, eta emaitçu ur hotcian. Cheha caitçu ongui eta ura khen ahal becembat. Emaitçu casola batian, burra puchca batekin, eta emaçu esnia emeki emeki, maiz higuituz. Cullera bat irin, sucria eta citron raspura. Emaiten bada banilla, ez du bertce urin beharric. Errima çaitçu plataren gainean, ogui achal burran fritatuekin eta herrausta sucrez. Tipula purea. Cheha çaitçu tipulac arrundaca emaitçu casola batian, chingar azpiki puchca batekin, biper beltcha eta bi cullera ur. Horiec guciac egosi direnean, emaiten duçu baso bat arno churi on eta hirur cullera sucre. Uzten tuçu arras egosterat. Glaçatcen duçu guero carbonade bat eta emaiten duçu gainean. Tipula ttikiac Nahas çaçu urin puchca bat casola batian. Beroa denian, emaitçu çure tipulac barnerat. Uzkitçu ongui gorritcerat emaçu arras ur guti, biper beltcha, gatça, et utz egosterat sucria, minagre chorta bat. Ez badira aski gorri, behar dira gorritu.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/28</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/28&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page28-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/29</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Minatac. Garbi çaitçu minatac eta egos gorri çaçu tipula puchca bat chehaturic urinean. Tipula gorritu denian, emaçu minata ongui chehaturic sucra çaçu çure gosturat, eta cerbitça arroltce, edo arrain edo chingar eltcecoaren edo gacituaren azpian. Baba de Marais . Egosten tuçu çure babac eltce batian oren laurden bat, khiretsaren khentceco. Emaiten duçu casola batian urin puchca bat eta tipula chehatua gorritu denian, emaiten tuçu babc irin puchca batez estaliz eta gatça emoçu ur bero chorta bat eta utz çaçu egosterat. Cullera on bat suere. Khen çaçu sutic eta loth bi arroltce gorringo nahasiric cullera bat minagrerekin. Artichaut farcituac. Egos çaitçu urian, pica çoiçute hosto punta eta khen belharra. Eguin çatçu hachiz bat chingar aspikiarekin, tipula, biper beltch puchca bat, eta frigui çaçu çarthainean egosi denean, eman çoçu ogui mamia, eta uzten duçu gorritcerat. Farci çaitçu çure artichautac, eta pasa phala gorria gainean frigui çaitçu urinian. - Meheco guisan eguiteco, ez eman chingarric eta urinaren plaçan emaçu olio gatz puchca batekin. Ilhar chehea. Frigui çaitçu tipula ttikiac urinian gorritu direnean, emaiten duçu ilhar chehea gatz puchca batekin eta biper beltch puchca batekin. Tikiac badira eta tendriac, ez duçu</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/29</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/29&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page29-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/3</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/3</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/3&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page3-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/30</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. ceren uric eman. Cullera bat sucre, cembeit ogui achal chiorturic. Purea. Egosten tuçu çure ilhar cheheac edo ilharrac urian, carrotez eta phorruz asesonaturic couloirrian pasatcen tuçu. Friguitcen duçu tipula urinian eta, gorritu denean, emaiten duçu purea gatz pucha batekin eta cullera bat sucre. Ilhar pherdiac. Bi buruac khendu onduan, picatcen tuçu luçara egos çaitçu urian memento bat. Friguitcen duçu tipula urinian eta, gorritu denean, emaiten tuçu ilharrac, cullera bat irinekin, perrechil buket bat, biper beltcha, gatça eta ur bero chorta bat egosi direnean, cullera bat sucre. Cerbitçatceco mementoan, loth çaçu arroltce gorringo bat minagre chorta batekin nahasiric. Carrote farcituac. Har çaitçu carrote ederrac, cheha çaitçu puchketan carrian arroltce baten lucetasunian eguiçu cilho bat alde batetic eta eguiten duçu chingar azpiki hachiz bat eta tipula çarthainean pasaturic, eta emendatcen duçu cembeit haragui egosi pichcaz. Farcitcen tuçu çure carrotiac, eta farcituac direnean glaçatcen tuçu sucre puchca batekin eta phala gorriaz. Emaiten duçu urina casola batian eta friguitcen tuçu egos arte. Cerbitçatcen tuçu saltsa bichi baten gainean edo yus bat. Lur sagarrac hachichan. Eguiten duçu chingar azpiki, tipula eta perrechila ha-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/30</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/30&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page30-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/31</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. chiz bat egosten duçu casolan. Frigui çaitçu lur sagar chehatuac, eta emaitçu hachiz hartarat. Lur sagar saltsa. Egos çaitçu lur sagarrac, churi eta lehert casola batean, emaiten duçularic esne chorta bat, cullera bat sucre, hirur arroltce gorringo eta gatz puchca bat. Eguiten duçu hachiz bat tipulaz, chingar azpikiz, cembeit aratcheki edo lumaki puchcaz, edo horien escasian anzara ichterkiz pasatcen duçu çarthainean. Urina pasatcen duçu guero casola batian, hedatcen tuçu çure lur sagarrac inguru gucian eta zolan bi escuekin eta utz çaçu chilo bat erdian bethetcen duçu huts hura çure hachicharekin eta estaltcen lur sagarrez. Emaiten duçu hori suaren onduan coloriaren hartceco eta itçul maiz casola behar da oraino hauts beroa azpian. Cerbitçatcen duçu plat barnedun batian, yusa emanic azpian. Lur sagar pastiça Egos çaitçu urian, leher çaitçu bero-beroac, emaitçu lau arroltce gorringo, sucria eta fleur d oranger yo çaitçu arroltce churingoac eta guciac nahas. Emaçu hori casola burraz frottatu batean eta errearaz labian. Carrotiac. Çure urina berotu denian, emaitçu çure carrotiac barnerat arrundan chehaturic, gatz pochi batekin ez dira behar higuitu casola bera higuituz baici. Ongui egosi eta gorritu direnean, emaiten duçu sucria. Celeria yusian. Pica çaçu celeri punta eta ez utz churia beicic garb </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/31</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/31&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page31-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/32</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. çaçu ongui eta egos çaçu urian. Emaiten duçu guero yusian caprekin. Celeria marinadan. Egos çaçu urian eta ura khen, saltsa çaçu marinadan ez badu aski hartcen, emaiten duçunian friguitcen çarthainean, ichur çaçu chorta bat gainera cullerarekin. Lentillac. Ongui garbitu onduan, egosarazten dituçu urian eltce batian. Emaiten duçu chingar azpiki puchca bat casola batian urin puchca batekin eta tipula chehatua. Egosi denean, emaiten duçu chingar azpiki puchca bat casola batian urin puchca batekin eta tipula chehatua. Egosi denean, emaiten tuçu lentillac eta utz çaitçu erakitcerat nahas çaçu arroltce gorringo bat eta minagre chorta batekin. Onyuac. Behar dira ongui chukhatu oihal batekin. Cheha çaitçu buztanac eta emaitçu egosten casola batian urinarekin edo olioarekin emaiten duçu perrechila eta echalota chehaturic, biper beltcha eta gatça. Friguitçaitçu çure honyuac urinian edo olioan. Çure hachicha gorritu denian, emaiten tuçu barnerat, emaiten duçularic arno chorta bat edo veryus eta ogui mamia. Arroltciac au Miroir . Emaçu burra puchca bat plat baten çolan, edo ez baduçu esne chorta bat sucretua hauts çaitçu çure arroltciac, burra urthu denian edo esnia bero. Churingoa hartua denian athera çaçu sutic. Emoçu sucria gorringuen gainian,glaça çaitçu phala gorrituarekin erretciaz finitceco.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/32</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/32&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page32-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/33</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Arroltciac yusian. Baduçu untci bat ur erakitu suaren gainian hauts çaitçu arroltce frescuac barnerat, artha emanez gogor ez diten athera çaitçu hartu duten phondutic. Cerbitça çaitçu yusian. Arroltciac esnian. Harçaçu çazpi arroltce gorringo lehertcen tuçularic ongui culler batekin. Badituçu bi taça esne ephel nun urtharaci batituçu hirur cullera sucre eta bat fleur d oranger, emaçu çure esnia emeki emeki arroltcien gainerat higuituz. Egosaraz çaitçu marian, sua gainian eta azpian emanic. Egosi direnean, estaltcen tuçu sucrez gainetic eta pasatcen phala gorritua. Arroltce farcituac. Gogor araz çaitçu çure arroltciac, hauts çaitçu erditic luzara, khen çaitçu gorringuac eta orrha acietta batean sucrearekin, perrechilarekin ongui chehatuz, arras gatz guti. Emaçu horri arroltce hetan eta glaça çaitçu sucriarekin phala gorrituaz. Eguiten duçu saltsa bat tipula chehatua friguitcen duçularic, irin puchca bat gorritu denian, emaiten duçu ura, sucria eta minagre chorta bat. Gorriçatcçu. Arroltciac à la Tripe . Hauta çaitçu gutienic frescuenac, egos çaitçu hamar minuta, eman ur hotcian, churi eta pica erditic trebesca. Frigui çaçu tipula chehatuta eta, gorritu denian, emaçu cullera bat irin uzten duçularic puchca bat gorritcerat emaçu ur beroa emeki emeki higuituz. Biper beltcha, gatça, sucria eta utz erakitcerat emaitçu arroltciac beroki atchikitececo minagre chorta bat.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/33</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/33&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page33-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/34</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Omeletta erhuman . Yo çaitçu churingoac bakharric, emaitçu guero gorringoac eta yo çaitçu guciac elgarrekin esne chorta bat nahasiric eta gatz pochi bat, cembeit achal citron puchca eta sucria. Egos çaçu omeletta çartjaomeam : emaçu plat baterat, herrausta çaçu sucriarekin eta arrosa çaçu erhumaz, çoinari emaiten beitioçu su. Cerbitça çaçu berehala. Omeletta uffatua. Separa çaitçu sei arroltceren churingoac eta gorringoac. Nahas çaçu gorringoekin laur cullera sucre raspatu yo çaitçu churingoac elhur guisa eguin arte eta nahas çaitçu gorringoekin. Urtharaz çaçu laurden bat burra su ezti batean, emaitçu arroltciac erakharriz gainerat çolan dena. Omelettac burra edan duenean, lerra çaçu plegatuz burraz fretatu plat baten gainerat eta emaçu hauts gorrien gainean , estal çaçu four de campagne batez eta su ona gainean. Aski da memento bat omeletta altchatua içaiteco. herrausta çaçu sucriarekin eta cerbitça orduan berean. Arroltce farcituac à l Espagnole . Gogor araz çaitçu arroltciac, pica çaitçu erditic khen çatçu gorringoac, leher çaitçu sucre, perrechila ongui chehatu, bi itce girofla, canella pochi batekin. Saltsarentçat, frigui çaçu tipula olioan ogui mamiarekin, emaitçu bi arroltce gorringo gogrtu ontsa leher eta nahas çaitçu guciac untci batean sucre, gatz eta biper beltcharekin trempa çaitçu guciac ur ephelarekin eta cerbitça arroltciekin. Arroltciac tomatiekin. Baduçu tomate saltsa eta emaiten duçu casola batean</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/34</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/34&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page34-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/35</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. furnegoan. Berotu denean, emaiten tuçu çure arroltciac yoric barnerat, eta higui bethi itçuliz crema beçala athera çaitçu hartu duten phondutic sobera egosterat utci gabe. Saltsac lehar du içan asesonatua. Saltsa picanta edo bicia. Gorriaraz çaçu tipula bat ongui chehatua urin puchca batean. Emaçu cullera bat irin, utz çaçu gorritcerat, busti çaçu ur beroarekin emeki emeki higuituz. Gatça, biper beltcha, perrechil buket bat, girofle itce bat utz çaçu erakitcerat oren bat, pasa çaçu. Sucria eta minagre chorta bat. Cerbitça çaçu gacituarekin, edo arroltce friguitu edo haragui puchkekin. Saltsa eztia erbiarentçat. Emaçu arno churia casola ttipi batean canela puchca batekin eta hirur cullera sucre utz çaçu agortcerat luceki su eztian. Siropa beçala eguin denean, emaiten dioçu minagre chorta bat sutic atheratcian. Yusa. Emaçu casola batean bi cullera ur, chingar azpiki puchca bat, tipula eta carrote tranchaca picaturic, oilasco bat edo lumaki hegalac edo lephuac, gorriaraz çaçu maiz higuituz eta emanez noicetic noicera ur bero guti bat ez dadin loth casolan. Horiec guciac ongui gorritu direnean, emanen duçu ura oilascoaren neurriraino. Utz çaçu erakitcerat pasatcen duçu guero. Pasa çaçu ur chorta bat casolan, emaçu cullera bat irin trempatcen duçularic emeki emeki culatu duçun yus horrekin. Emaçu biper beltcha eta gatz pochi bat, emaçu berriz suaren gainean loth dadin. Cerbitçatceco mementoan, emaitçu caprac edo cornichon chehatuac. .. </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/35</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/35&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page35-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/36</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Saltsa chikiro emincedaco. Emaçu chingar azpiki pochi bat casola batian urin guti batekin eta tipula chehatua. Tipula gorritu denean, emaiten duçu irin puchca bat eta bustitcen salda chorta batekin eta yus chorta bat balin baduçu biper beltcha, gatça, limon pochi bat. Eguiten da higual saltsa hori chingarric gabe eta echalota tipularen plaçan. Eman çure eminçac saltsan berotceco irakitcerat utci gabe. Mayonesa. Emaçu bi arroltce gorringo gathelu batean. Içul çaiteçu culler çurezco batekin, bethi alderdi batetarat ichuriz chortaca chortaca laurden bat olio fin, manera hortaz eguin dadien saltsa bat crema baten loditasunaren heinecoa. Emaiten duçu barnerat citron yus bat eta bi cullera minagre. Cheha çaçu ongui echalota pochi bat eta perrechila emaiten dioçu cerbitçatceco mementoan biper beltcharekin eta gatçarekin. Hori cerbitçatcen da edoçoin haragui hotcekin, gcituarekin, ainguirekin, etc. Saltsa bicia filet altchatuarentçat. Emaiten duçu yus puchca bat plat batian, echalot chehatua, biper beltch puchca bat eta minagre chorta bat. Athera çaçu fileta guerrenetic eta emaçu saltsan aurdiki duen yus harrekin. Saltsa idikiaren. Harçaçu echalota, perrechila, tipula, honyuac cheha caitçu horiec eta frigui casolan, utz çaitçu ongui agortcerat. Busti çaçu baso bat arno churiekin, salda eta caprac. Biper beltcha eta gatça.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/36</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/36&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page36-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/37</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Saltsa burran. Emaçu casola batian burra puchca bat irin puchca batekin, biper beltcha eta gatça emaiten duçu casola furnego heguian eta higuitcen duçu saltsa ohu arte. Emaiten tuçu caprac sutic atheratcian, eta arroltce gorringo bat çure burra churiegui bada. Saltsa à la Rémoulade . Emaçu plat batian echalota bat, perrechila, baratchuria, ancho bat eta caprac, guciac ongui chehatuac, gatça eta biper beltcha. Nahas çaçu mustarda puchca batekin, olioa eta minagria. Tomate saltsa. Emaitçu tomatiac çarthainean batian,uric gabe. Utz çaitçu egosterat eta psa çaitçu pasoir batian aski fina bihiac pasa ez diten. Emaiten duçu casola batian ahur tipula chehatuac, chingar azpiki guicen puchca bat, baratchuri sister bat, biper beltcha, gatça. Gorritu direnean, emaiten tuçu çure tomatiac eta irin puchca bat utz çaitçu egosterat. Cullera bat sucre. Limon saltsa. Frigui çaitçu casola batian ahur bat tipula chehatu. Gorritu direnean, emaçu cullera bat irin, utz çaçu gorricerat. Busti çaçu baso bat saldarekin eta baso erdi bat arno churi, biper beltcha, gatça eta limon puchca ttipi bat. Saltsa hori on d edoçoin lumaki errestarentçat. Crema horia cafian. Grilla çaitçu bi ahur cafe eta botha çaitçu casola bat esne irakiturat behar den sucriarekin. Esnia aski hoztu</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/37</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/37&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page37-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/38</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. denian, trempatcen tuçu çure arroltce gorringoac emeki emeki eta egosarazten bethi itçuliz alderdi bererat. Noiz eta ere eguin beita, culatcen duçu cafe bihien khentceco. Crema cafian. Egos çaçu çure esnia, sucra çaçu eta emoçu cafia. Epheldu denian, trempatcen tuçu çure arroltce gorringoac eta egos çaçu erran den beçala. Crema vanillan. Emaiten duçu çure esnia egosten vanilla puchca batekin eta sucratcen duçu. Hirur taça esnetan, behar dira çazpi arroltce gorringo trempatcen tuçu eta egosarazten erran beçala. Ez baduçu arroltceric aski, trempa çaçu irin puchca bat bortz arroltce gorringorekin esnia eman gabe. Crema à la Neige . Eguiçu crema bat vanillan. Yo çaitçu churiac elhurra beçala eguin arte. Conserbatu duçu esne chorta bat parfumatua eta sucratua emaiten duçu suaren gainean. Emaiten tuçu çure arroltce churingoac egosten harren barnian, aldian cullera bat, guero arrimatcen tuçu esniaren gainean. Crema frigitua. Emaçu casola batian hirur cullera irin, nahas çaçu emeki emeki sei arroltce churingo eta gorringo, citron raspura pochi ba eta fleur d oranger, edo vanilla bakharric, emaiten duçula egosten esnian, gatz pochi bat trempa çaitçu arroltciac esniarekin eta egos çaçu su eztian oren erdi batez bethi itçuliz. Ongui loditu denian, heda çaçu errhi baten loditasunian irinez pasaturicaco plat batetarat eta bota irina gainera. Hoztu denian, picatcen duçu nahi</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/38</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/38&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page38-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/39</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. duçun beçala friguitceco urin ontsa berotuan. Guero glaçatcen duçu sucrearekin eta palla goriarekin. Petits pois cafian. Emaçu crema plat batian arroltce gorringo bat, cullera bat sucre, eta bethe çaçu cafez. Negur çaitçu cembat untchi nahi tuçun eguin eta huts çaitçu saldier batetarat, nahas çaçu, eta bethe çaitçu berriz çure potac. Baduçu guero casola largo bat furnego gainean ur beroarekin, emaiten tuçu potac barnian, sua gainean emanic egosteco. Blanc Manger. Egosaraz çaitçu bi taça esne, libera erdi bat amanda ezti churitu eta ongui pilatuekin pilun batian. Cula çaçu hori eta emaçu suaren gainean untça bat gelatinekin urtharazten duçularic bethi itçuliz. Sucra çaçu. Yo çaitçu hamar arroltce churingo elhurra beçala, ichur çaçu çure esnia itçuliz eta egos çaçu crema churia beçala. Oliosta çaçu molde bat arinki eta eman çure crema. Utz çaçu hozterat, athera molde hartaric eta cerbitça. Crema au Caramel . Urtharaz çaçu chocolat prisa bat hirur taça esnetan. Harçaçu bertce casola ttipi bat nun emaiten beituçu cullera on bat sucre, cullera bat urekin gorriaraz çaçu caramelua beçala eta utz çaçu hozterat trempa çaçu guero çure esniarekin, suaren gainean, higuituz. Hrçaitçu sei arroltce gorringo, lehertcen tuçu hirur cullera sucrerekin emaçu çure esnia emeki emeki ongui nahasi denian emaçu hori suaren gainean eta egos çaçu itçuliz bertce crema bat beçalaa.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/39</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/39&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page39-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/4</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/4</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/4&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page4-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/40</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Crema açotatua. Emaçu saladier batean esnea crema behar den cantitatearen arabera, sucriarekin arauca, goma adragant pochi bat herrais fleur d oranger chorta bat, yo çaitçu guciac ezpel chiri paket batekin ongui hantu denian, uzten duçu memento bat. Altchatcen duçu guero burdinsaili batekin eta alchatcen en pyramide plat baten gainerat edo cerbitçatcen duçu meringuetan emaiteco. Crema churia. Egosarazten tuçu hirur taça esne banilla puchca batekin, eta sucratcen duçu. Yo çaitçu sei arroltce churingo elhurra beçala eguin arte, çure esnia epheldu denian, ichurtcen duçu emeki emeki çure churingoen gainerat bethi itçuliz. Emaçu suaren gainean eta egos çaçu bethi itçuliz. Crema chocolatian. Urtharaz çaçu hirur billa chocolat hirur taça esnetan eta sucra çaçu. Ontsa urthu denian eta epheldu, trempatcen tuçu sei arroltce gorringo emeki emeki chocolat horrekin eta emaiten bi cullera cafe. Egosaraz çaçu erran beçala. Escautuna esnian. Taça bat esnerentçat, bi cullera artho irin eta cullera bat sucre. Trempatcen duçu irina ur chorta batian, pasta baten eguiteco botatcen duçu esne irakiturat nun eman beituçu sucre eta arramu espagnol hosto bat. Egosten duçu itçuliz crema beçala. Cerbitça beroric.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/40</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/40&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page40-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/41</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Irris oguia. Leher araz çaçu libera erdi bat irris esnian banilla puchca batekin, sobera guritu gabe. Lehertu denian, emaitçu çortci arroltce gorringo banazca, higuituz. Suca çaçu. Harçaçu molde bat emaiten duçularic sucria hartan hurcen furnegoan, eta caramelua beçala eguin denean itçultcen duçu moldea sensu gucietarat hori ongui heda dadin alde orotarat. Botatcen duçu orduan çure irrisa eta egosarazten au bain marie labian. Yakiteco eya eguina den, behar çayo sartu lasto bat barnian eta ez du behar içan bustia atheratcian. Irrisa burua. Leher araz çaçu irrisa esnian banillarekin. Sucratcen duçu eta emaiten gathelu batian ez eguin gurieui. Eguiten duçu crema hori bat banillan, emaiten duçu plat barnedun batian. Çure irrisa hoztu denian, atheratcen duçu moldearen barnetic eta pausatcen cremaren gainean pica çaçu amanda churituekin eta hauts cartierka. Irrisa esnian Leher araz çaitçu laur cullera irris esnian canela puchca batekin emenda çaçu esnez gogortcen den arabera, emoitçu bi cullera sucre. Athera çaçu sutic ontsa lehertu denian, utz çaçu hozterat eta nahas çaçu bi arroltce gorringorekin. Ogui chigorrac esnean. Emaitçu plat barnedun batean bi edo hirur arroltce gorringo sucriarekin ontsa lehertcen tuçularic, ichur çaçu emeki emeki taça bat esne ephel bethi higuituz crema-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/41</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/41&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page41-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/42</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. rentçat beçala, eta cullera bat fleur d oranger. Hauts çaitçu ogui chigorrac, eman trempan horren barnian. Frigui çaitçu urinian eta herrausta sucre finarekin. Montagne Russe. Harçaitçu sei sagar ernetta ederrac, churi çaitçu artharekin eta khen dioçute bihotça emaitçu casola atian sucriarekin eta utz çaitçu egosterat bere yusian bere forma galdu gabe. Eguiten duçu crema bat banillan ez sobera mehia, ardic çaçu çure sagarren gainerat lehenic errimaturic en pyramide plat barnedun batian. Yo çaitçu çure arroltce churingoac elhurra beçala eguin arte eta emaitçu en pyramides çure sagaren eta cremaren gainean. Heda çaçu gucien gainera sucre raspatua, emaçu labian mendi hartu arte colore doratu bat. Plat hau cerbitçatcen da bertce crema guciac beçala. Coca cafian. Egos araz çaitçu hirur taça esne, sucratcen tuçu eta emaiten cafia emaitçu plat batian hamabi edo hamabortz arroltce gorringo, trempatcen tuçu çure esniarekin emeki emeki epheldu denian. Baduçu guero molde bat nun emaiten beituçu sucria hurtcen furnegoan irri oguiarentçat beçala, eta egos çaçu berdin. Nahi baduçu banillan edo chocolatina, eman diteke cafiaren plaça. Gateau de Savoie. Hartcen dira hogoi et lau arroltce, libera bat irin, libera bat sucre raspatu, laurden bat amanda nahi bada, citron baten raspura eta fleur d oranger puchca bat. Arroltce gorringoac yoiten dira sucriarekin noiz eta ere</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/42</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/42&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page42-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/43</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. bertce presuna batec yoiten beititu churingoac dembora berian. Guciac ongui yo direnean nahasten dira guciac elgarrekin eta emaiten da irina emeki emeki bethi higuituz culler batekin. Emaiten da burra molde sucrez herraustatu batian. Emaiten da ophila eta erretcen labian oren bat eta erdi. Tarta à la Compote . Has çaite çure compotaren eguiten detcena bat sagarrekin, churitcen tuçularic eta bihotça khentcen. Emaitçu egosten canela puchca batekin, sucria eta ur chorta bat. Harçaçu guero libera bat irin emaiten duçularic mahain baten gainean eguin çaçu chilo bat erdian, emaçu gatça arroltce gorringo bat eta burra guti bat orrha çaitçu burra eta arroltcia eta emoçu taça bat ur cerbitçatcen dena irinaren trempatceco. Noiz eta ere çure pastac beitu gorphutcic aski, orrahtcen duçu eta yoiten ongui. Utz çaçu pausatcerat bi oren erreynarazteco. Hedatcen duçu guero rulo batekin eta uzten lodichco baduçu libera bat burra, garbitcen duçu eta orrhatcen ongui chuca çaçu eta heda çaçu pastaren gainean. Dobla çaçu çure pasta hirur partetan eta pasa ruloa gainean hedatceco lehertu gabe. Berriz has çaçu bortz aldiz udan eta çazpi aldiz neguan. Burraz pasa çaçu pastatic emaiteco banda bat inguruan. Emaçu compota erdian eta emaçu gainean pastazco dessin ttikiac curutcian. Dora çaçu arroltce gorringo batekin, trempa curutcian. Dora çaçu arroltce gorringo batekin, trempa çaçu ur chorta batekin. Errearaz çaçu labe ezti batian. Compotaren plaçan eman ditake morue à la provençale edo crema. Nouga. Emaçu libera bat amanda ezti ur beroan churitceco. Garbi çaitçu eta chuca oihal batian. Hauts çaitçu filetetan eta eguitçu bortz filet amanda bacothectic. Idorrarazçaitçu </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/43</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/43&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page43-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/44</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. furnegoan edo su onduan, guisa hortan har deçaten colore doratu bat. Emaçu libera bat casonade horitic casola batian, urtharaz çaçu furnegoan higuituz culler çurezco batekin. Bota çaitçu çure amandac beroric barnerat. Athera çaçu casola sutic eta naha çaitçu çure amandac ongui sucriarekin. Eman deçakeçu berriz memento bat suaren gainean sucria gogortcen bada sobera eta ez badecakeçu aiso higi. Chuca çaçu moldea, frota çaçu olioarekin, bota çaitçu amandac beroric eta heda çaitçu meheki citron bat çaphatcen duçularic amanden gainean. Eguiçu hori fite hozterat ez uzteco noiz eta ere nouga ongui moldatu beita, emaçu terrina bat ur hotcetan, moldetic khen çaçu eta cerbitça. Beignets. Erakitaraz çaçu cafetiera bat ur banilla puchca batekin edo canela eta fleur d oranger. Emaçu ur hori parfumatua casola cobrezco batian furnegoan, burra puchca bat eta gatz pochi bat botatcen duçu guero irina emeki emeki, bethi higuituz culler çurezco baekin, casola, achikaraciz bertce presuna bati. Eçagutuco duçu pasta egosia dela, casolari lotcen denian. Behar da içan gogorscua. Athera çaçu sutic eta emaçu terrina batian hozterat uzteco. Hauts çaitçu arroltciac bat bertciaren ondotic, bethi orrhatuz aski gorritu arte. Emoçu agordient chorta bat eta sucre puchca bat. Hartce da pasta hori culler batekin eta friguitcen urinian. Herrausta çaçu sucriarekin eta cerbitça beroric. Meringac. Çortci arroltce churingo ongui yoac, libera erdi bat sucre raspatu, nahas elgarrekin cullera bat fleur d orangerekin. Plega çaçu paper bat barrica bunda baten inguruan, çoinac emanen beiteraitçu molde ttikiac çoinetan emanen beituçu</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/44</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/44&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page44-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/45</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. çure pasta, hiruretaric bat bethia. Errearaz çaçu labe ez sobera beruan. Heda deçakeçu higual cullertaraca paper baten gainean edo plata burrastatu baten gainean, utz çoçu chilo bat, pasa çaçu labian memento bat, eta guero eman crema açotatua edo crema à la Chantilly . Yunta bi puchca elgarrekin eta berreman laberat gorritu arte. Colinetta. Laurden bat amanda, laurden bat sucre raspatu. Behar dira churitu eta idorraraci amandac. Behar dira guero pilatu emeki emeki sucria emanez. Pasatcen da pasoir batian ikhusteco eya guelditcen den puchcaric, eta errepilatcen da berriz. Hartcen dira çazpi arroltce, separatcen dira churingeac. Nahasten dira gorringoac emaiten direlaric amanden gainean eta higuitcen ongui beguiac eguin arte. Yoiten dira churingoac biha guehiago emanic, emaiten dira bertcearekin fite higuituz, eta behar da içan artha churingoen çolan guelditcen den ura ez emaitec. Emaiten da emeki emeki ahur bat irin finbethi higuituz. Bada molde bat burrastatua eta ichurtcen betan ophil gatoa barnerat. Herraustatcen da sucrez eta furneian emaiten berehala. Banillan nahi bada behar da ongui lehertu. Ophil amandazcoa. Laurden bat artho irin ongui pasatua, libera erdi bat suere raspatu, ahur bat amanda pilatu, çazpi arroltce gorringo emplegatcen tuçu ophil Yanin eguiteco molde berian churingoac aparte. Erregue ophila. Dotcena arroltce bakhotchian, libera bat lemami irin lorez egina. Hausten dira arroltciac, nahasten dira gorringuac, yoiten dira churingoac, nahasten beroatciz ahal be-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/45</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/45&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page45-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/46</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. cembatian hotz balimba bero lalin buda aski dute arroltciec ephel içaitia. Hori eguin eta, nahasasten da lemamia arrotce hetara dena ongui busti arte orduan urtharazten da su eztian libera erdi bat burra bethi iguituz alderdi bererat, itçul ez dadin. Nahasten da burra urthu hori arroltciekin eta lemamiarekin, nahasten dira hirur laurden suere raspatu, emaiten necesario den irina pasta arin baten eguiteco, çoina behar baita trabaillatu bici bicia arrosa ura emanez, eta floratcen da irin finarekin. Oiyal badi baten barnian emaiten da pasta hartcen duçu artha floratceco. Behar da goitatu pasta ongui altchatu arte. Arrimatcen da ophila, doratcen da arroltce gorringo batekin ur ephelian nahasiric, eta emaiten da labian. Ophil amandazcoa fite eguina. Harçaitçu hirur arroltce bere cuscuekin, harçaçu irinetic pisu bera sucre raspatu, çoinarekin pilatuco beititutçu hirur untça amanda ezti churituac, citron achal puchca bat edo fleur d oranger . Emaitçu hirur arroltce churingoac eta gorringoac pilun batian bertce guciekin pasta baten eguiteco. Burrasta çaçu casola baten çola, errearaz çaçu su eztian gainetci eta azpitic. Herrausta çaçu sucriarekin. Tablettac. Hartçaitçu hirur arroltce, hirur cullera irin eta hirur cullera sucre raspatu. Nahas çaitçu guciac ongui elgarrekin eta heda plata burrastatu baten gainerat. Ereguiten tuçu cembet amanda puchca eta emaiten labian. Noiz eta ere pasta hasi beita gogortcen, hausten tuçu luçara çure ophilac eta emaiten laberat ongui crocant eguin arte. Ophilac à la gelée de Groseille . Pasta eguiten da tablettac beçala bainan amandaric ga-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/46</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/46&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page46-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/47</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. be. Ophila erre denian, emaiten da gainean groseilla gelea hautsi eta hozterat utci onduan. Amandazco biscotchac. Hartçaiçu bi untça amanda ezti eta bat amanda khirex, churitcen tuçu eta yoiten ongui pilun batean, eta ezditen itçul oliotara, emaiten duçu noicetic noicera sucre pochi bat. Behar dira guero yo oren laurden bat. Irin puchca batekin, hirur arroltce gorringo eta laur untça sucre raspatu. Yo çaitçu laur arroltce churingo eta nahas bertce gaiticoarekin. Badituçu paperezco moldeec caicetan eguinac. Burrasta çaitçu arinki barnetic eta arrima çure biscotchac. Herrausta çaitçu sucre finarekin irinarekin nahasiric. Errearaz çaçu labe eztian. Colore ederra hartcen dutenian, atheratcen tuçu paperetic bero direlaric. Macaronac. Churi çaitçu libera erdi bat amanda ezti, chukha çaitçu eta pilun batean leher, arrosatuz fleur d oranger chorta batekin ez diten itçul. Harçaçu bertce haimbertce sucre herraux, lau arroltce churingorekin eta yo ongui guciac elgarrekin. Guero antholatcen tuçu çure macaronac paperaren gainean culler batekin eta erretcen su eztian. Semellac. Hirur arroltce fresco, cullera bat arno espagnol, lau unça irin, lau unça burra fresco. Emaitçu guciac mahain baten gainean, emoçu fleur d oranger chorta bat. Eguiçu horietaz pasta bat, trabaillatcen duçu eta hedatcen makhil biribilarekin. Hauts çaçu cuadro lucian eta errearaz erdizko labe batian. Eguiçu guero caramelua eta khen semella sutic. Glaça çaitçu caramelu horrekin erdi hoztu direnean, ganibet mihi batekin, eta berriz eman çaitçu erretcen su eztian. .. </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/47</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/47&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page47-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/48</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Macaronac chocolatian. Bi unça eta erdi chocolate leher eta yoiten tuçu sei unça sucrerekin. Yo çaitçu laur arroltce churingo elhurra beçala, eta emaiten tuçu oro batean. Anthola çaitçu çure macaronac paperaren gainean cullertaraka, eta errearaz çaitçu labe eztian. Charlotta. Churi çaitçu dotcena bat sagar, khen dioçute bihotça, emaitçu egosten canella puchca batekin, sucria eta ur chorta bat. Eguiçu pasta bat risolena beçala. Hedatcen duçu ruloarekin eta eguitçu ttipiac puscac, hausten tuçula erhi trebes baten largotasunian. Burrasta çaçu casola bat eta pausa çaitçu çure puscac barnian curutcian, aski hurbil eta aski luce casolaren estalceco. Emaiten duçu çure compota barnian eta estalcen puskekin eguiten dutelaric carro ttipi batçu. Errearaz çaçu labian. Millas. Libera erdi bat artho irin, bertce haimbertce sucre, haimbertce burra fresco, hamar arroltce : orrha çaitçu guciac ongui salbu arroltce churingoac, çoinac yoiten beitira ongui eta emaiten beitioçute citron raspura eta fleur d oranger , bertce gaiticoarekin nahasiz, yo çaitçu guciac elgarrekin, burrasta çaçu turtiera bat era erraraz labe eztian. Rissoles. Bortz arroltce gorringorençat, bi cullera sucre, cullera bat agordient eta haimbrtce fleur d oranger . Urtharazten da casola batian burra puchca bat, arroltce baten handitasunecoa, bi cullera urekin eta gatz puchca bat urthu denian nahasten da arroltciekin emaiten da irina orrha-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/48</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/48&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page48-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/49</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. tuz gorphutzic aski pastac hartu arte. Trabailla çaçu ongui yoz mahain baen gainean. Guehiago guri utcico duçu eta rissolac hobiac içanen dira. Hedatcen duçu mehe mehia makhil biribilarekin eta hausten arrundan baso batekin. Eman deçaketçu hachicha barnean, plegatcen tuçu eta friguitcen urinian. Marinada. Ephel çaçu ur chorta bat. Badituçu casola batian hirur cullera irin trempatcen tuçunac, urarekin, pasta gogor baten eguiteco, nun emaiten beituçu gatz pochi bat, hausten tuçu hirur arroltce churingoarekin, higuituz cullera bat agordient, bi cullera sucre eta citron raspura. Hauts çaitçu sagar arrundac trempatcen tuçunac marinade hortan eta friguitcen urinian. Noiz eta çarthainean beitire, behar cayote botatu marinada puchca bat guehiago, ceren eta ez beitute aski hartcen. Erreman deçakeçu sagarra oilasco hotzarekin, celeria egosiarekin, salsifiarekin, aratche irisekin, etc. Crèpes. Harçaitçu hirur cullera irin, bortz edo sei arroltce gorringo, hirur arroltce osoac, sucre raspatua eta fleur d oranger. Nahas çaitçu guciac ongui eta nahas guero esniarekin boullida claro baten sustancialaino. Emaçu burra puchca bat çarthainean, choilki orotan burratceco. Urthu denian, eta pasaraci duçunian çarthainean inguru gucian, emaçu cullera bat çure pastatic, heda çaçu ongui makhurtuz sensu gucietan itçul çaçu coloriaren harrrazteco. Herrausta çaçu sucriarekin eta cerbitça bero beroa. Gâteau à la Janin. Laurden bat lur sagar irin, libera erdi bat sucre raspatu, çazpi arroltce fresco : harçaçu saladier bat eta emaçu</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/49</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/49&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page49-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/5</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA Ceinarekin nornahic cocina ona errechki eguin baiteçake. SALTCEN DA BAYONAN, CLUZEAU, liburu eta paper martchantaren baitan Cilharguin carrican, numeroan. .</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/5</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/5&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page5-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/6</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/6</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/6&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page6-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/7</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA Ceinarekin nornahic cocina ona errechki eguin baiteçake. SALTCEN DA BAYONAN, CLUZEAU, liburu eta paper martchantaren baitan Cilharguin carrican, numeroan. .</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/7</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/7&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page7-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/8</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ABISUA. Liburu huntan hanitz gunea frantxes guisa icendatuac icanen dire, ezdazkinlacotz escuaraz icenac. PROPRIÉTÉ.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/8</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/8&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page8-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/9</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Ogui-Çopa. Copa gucietaric chimplena eta errechena. Eçarraçu supier batean behar den ogui achala mehe picatua eta colore ederrecoa, ichuraçu gainera bi çalhi edo cullera handi salda oguiaren trempatceco, eta guero betheçaçu supiera. Eltceco berdagiliac acieta batean berech cerbitçaçaitçu. Irrisa-Çopa. Harçaçu laur presunendaco laurden bat irrisa ongui escuetan psatua, garbi çaçu laur edo bortz aldiz ur ehelean eta azkenean ur hoteian ongui frotatuz : emaçu gainera salda ausarki, irrisa ez dadin boulli bilhaca egosaracico duçu bi orenez su ezti batean. Colore eder baten içaiteco emoçu cullera erdi bat aratcheki yusa. Carolinaco irrisa da cocinaco hoberena. Çopa à l Italienne . Eçartcen duçu ilharra egosten erregusta batendaco beçala, pastanagre, phorru eta bertcekin. Eçartcen duçu bi cullera irris oihal churi batean lherrarazteco ilharren eltcera. Ilharrac egosi direnean, eguinen duçu purea clar bat. Eçarraçu burra pochi bat casola batean, eta han fritaraçaçu tipula chehatua gorritu denean, eçarraçu irrisa eta purea. </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/9</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/9&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page9-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/50</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. cullera bat irin, bertce haimbertce sucre eta arroltce gorringo bat. Leher çaitçu eta nahas ongui elgarrekin, eta guisa hortan arroltciac dituçunac. Yo çaitçu ongui çure churingoac, eta egon diten ongui musatuac, bota çaçu çure sucre hondarra. Nahas çaitu oro elgarrekin, cullera bat fleur d orangerekin. Burrasta çaçu casola bat edo molde bat, emaçu ophila barnian eta ehorz erditaraino brasan. Emaçu estalgui bat suarekin, çoinaren aspian emaiten beita paper hosto bat. Utz çaçu erretcerat oren erdi bat. Ikhusteco erria den, sartcen duçu lasto bat, çoina behar baita atheratu idorra. Macaronia. Emaiten duçu çure macaronia egosten casola batian eta estaltcen duçu saldaz eta urez, gatz puchca bat, gasna raspatua eta burra puchca bat. Sobera idortcen bada, emoçu salda edo ura eta utz çaçu onsa lehertcerat emaiten duçu dena plat batian, furnego gainean, su puchca batekin, choilki beroki atchikitceco. Estal çaçu gasna raspatuz, guero ogui mamiz arrosatcen delaric. Emaçu estalgui bat suarekin gainean gratinaren eguiteco eta gorritceco. Pralinac. Hartcen duçu libera bat amanda ezti, fretatcen tuçu oihal batean herrautsaren khentceco. Emaiten duçu libera bat sucre casola batian çure amandekin, baso erdi bat ur eta carmin puchca bat. Emaitçu guciac suaren gainean amandac hazcarki petillatu harte. Athera çaitçu sutic eta trabailla sucria amandetaric lachatu arte. Khentcen duçu sucretic pharte bat eta berremaiten amandac suaren gainean higuituz arinki culler batekin. Sucria hartcen duten arabera, eguiçu casu biciari hartu dutenian, berreman çaçu alderat duçuna eta aitcina grilla çaçu. Emaitçu pa-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/50</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/50&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page50-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/51</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. per hosto baten gainean eta deloth çaitçu elgarri lothuac direnac. Biscuits du Palais-Royal. Sei arroltce fresco, pisu bera sucre herrauts eta irin. Hauts çaiçu çure arroltciac, emaitçu churingoac a parte, yo çaitçu elhurra beçala, emaçu sucria eta higui çaçu churingoarekin nahasi arte emaitçu gorringoac, nahas çaçu emeki emeki irina yo çaitçu guciac. Emaçu cembet parfum. Emaitçu moldetan, glaça çaitçu arinki sucre herrautsarekin eta errearaz çaitçu labian. Erregue-Biscotcha. Harçaitçu çazpi arroltce fresco, yo çaitçu churingoac elhurra beçala, emaitçu çazpi unça marmalade asco churingo horiekin yoten tuçularic berriz guero emaitçu bortz arroltce gorringo. Yo çaitçu guciac oren laurden bat. Harçaitçu çazpi unça irris irin eta çazpi unça sucre nahasten tuçu bertce gaiticoekin. Anthola çaitçu paper moldetan eta errearaz çaitçu arras su eztian. Biscuit à la Crême. Harçaitçu çazpi arroltce churingo freco, yo çaitçu ongui, emaçu libera erdi bat sucre herrauts, laurden baitirin ongui yo guciac elgarrekin. Harçaçu litre bat crema yoiten duçuna, harçaçu musa ecumoar batekin, chortac eman cethabe batetara, emaçu biscotcharen barnera, antholatcen duçularic paper moldetan edo burdin churizcoetan. Glaçatçen tuçu sucre herrautsarekin eta errearazten su eztian. Merveilles. Emaçu mahain baten gainean ahur bat irin, gatz pochi bat, taça bat cafe esne, arroltce baten heineco burra</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/51</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/51&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page51-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/52</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. puchca bat orrha çaçu eta yo ongui pasta hori, heda çaçu makhil biribilarekin eta plega lau partetan has çaçu berriz eta plega lau partetan, has çaçu berriz lau alditaraino. Heda çaçu ongui eta hats puchketan luçara friguiaraz çaitçu. Herrausta sucriarekin. Pastiz biarnesa. Pasta hau eguin diteke memento bat bazcariaren aintcinian, ez du behar minthatu. Urtharazten da libera erdi bat burra casola batian, taça bat urekin eta gatz pochi bat. Emaiten dira casola batian hamar arroltce gorringorekin lehertcen direlaric laurden bat sucrerekin, bi cullera fleur d oranger , bertce haimbertce agordient. Nahasten da burra urthua eta emaiten da irina pastac gorphutzic aski içan arte, bainan ez sobera gogor, hedatcen makhil biribilarekin mehechco. Burrastatcen da molde barne handi bat eta pasta horrekin garnitcen. Emaiten da barnian ihiciac edo lumakiac edo guibel guicenac, etc. Estaltcen da pasta beraz eta errearazten labian edo su aintcinian. Pastisa. Yo çaitçu hamabortz arroltce churingo eta gorringo guciac elgarrekin. Emaitçu terrina batean bi cullera fleur dorangerekin citron raspura, gatz pochi bat, laurden bat burra, libera bat casonade, baso erdi bat agordient, taça bat esne bero higui bethi, trempa çaitçu bi ahur artho lemami, emaitçu horiec guciac elgarrekin gueldito gabe higuitcetic eta yoitetic escuarekin. Emaçu irina pastac gorphutzic aski hartu arte, bainan behar da utci guri escutic erortcen den guisan. Utz çaçu terrina berian su onduan, ontsa estaliric biharamun arte. Burrasta çaçu casola bat eta errearaz labian.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/52</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/52&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page52-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/53</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Noix confites. Behar dira hautsi helçaurrac bi buruetaric, chilatu khurutcian, eman trempatcen hamabortz egunez ura sanyatuz egun guciez. Erakitaraz çaitçu perz batian guritu arte. Guero hedatcen dira lastoaren gainean chukhatcen. Sartcen çayote chilo bacochian citron achal puchca bat. Eguiçu çure siropa emanez libera bat eta erdi sucre libera fruttarentçat. Emaiten tuçu suchet oihalezco batian itciac lehertuac ongui emaiten tuçunac sirop hartan, eta abantçu eguin denian, emaiten dira helçaurrac barnian eta uzten dira erakitcerat oren laurden bat. Khen çaitçu guciac sutic eta utz çaitçu trempatcerat helçaurrac biharamun arte. Emaiten tuçu guero suaren gainean egosten aklhabatceco. Codoin edo Irasagar confitura. Behar dira churitu codoinac, laurdenca hautsi eta bihotça khen. Emaitçu çure codoinac egosten canella puchca batekin eta estal urez eta cembeit codoin achalez. Erakitaraz çaitçu guritu arte. Atheratcen tuçu ecumoar batekin eta emaiten chukhatcen oihal baten gainean. Pasatcen duçu ur ori cethabian eta hartcen haimbertce tassa çembat ere beituçu frutta libera eta sucre. Emaiten duçu sucria eta ura suaren gainean, eta siropa abançu eguin denian, emaiten tuçu codoinac eta atheratcen guciac sutic biharamun arte. Berriz emaiten duçu suan codoinac egosten akhabatceco. Emaiten tuçu uncietan. Utz çaçu akhabatcerat çure siropa eguin denian, azken chortac ichurtcen direnean cullerala, ez du behar içan erakitua codoinen gainera ichurceco. Bustiçaçu agordientean codoinen estalceco papera.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/53</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/53&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page53-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/54</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Adanac Reine-Claude agordientean. Behar dira hartu ongui berdiac eta ongui gogorrac. Hausten dira changoac erditic, emaiten çayote cembet iskilimba sistaco, botatcen dira untci bat ur hotcetarat, nun emana beita minagre chorta bat. Guero emaiten dira pherz batetan aski urekin, gatz pochi bat eta hur baten heineco alun pochi bat. Eguiten da orduan azpitic su lama bat adanac egosten diren arauca igaiten dira gainera. Orduan sua birphizten da hartuz artha atheratceco goiti heldu direnean eta sartceco ur hotcian. Eguiten da orduan sirop bat kilo bat sucre emanez ehun adanentçat. Noiz eta ere siropac erakitcen beitu, sartcen tuçu adanac eta uzten minuta baten heina. Atheratcen da pherça sutic eta uzten dira hozterat biharamun arte. Egosten da bigarren aldian siropa eta erakitcen duelaric, ichurtcen da adanen gainera eta uzten oraino hozterat. Biharamunian hirurgaren aldicotz egosten da siropa akhabatceco eta hoztu denian bakharric emaiten çayo agordienta gostuaren arabera. Clarificatcen da bertce licurrac beçala. Eman dakioke vanilla puchca bat. Gelée de Groseilles. Berech çaitçu bihiac, egos çaitçu guero pasatceco. Pisacen duçu haimbertce libera sucre cembat ere beituçu libera yus. Egosaraz çaçu çure siropa casean eçagutuco beituçu çure erhia bustiz baso bat uretan, atchikitcen duçularic esku batez trempatçen duçu erhia çure siropian eta emaiten duçu berehala basoan, eta çure sucria idortcen bada baso urian eta hausten bada çure erhietan çaphacian, marca da yusa eman behar dela barnerat. Utz erakitcerat memento bat ongui estaliric, haunda çaçu eta emaçu çure gelea uncietarat. Utz çaçu ongui hozterat eta estal paper agordientean trempatuarekin.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/54</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/54&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page54-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/55</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Guereci marmelada. Egosaraz çaitçu bi libera sucre bi baso uretan, erakitaraz çaitçu eta haunda. Contina çaçu erakitarazten, noiçartion eta ecumoarra barnian eta higuituz, atheratcen direla phindarrac. Guero emaiten tuçu laur libera guereci, guiderrac eta hechurrac khenduric. Higui çaitçu sucrearekin eta erakitaraz elgarrekin siropa çure erhietan lotcen den arte. Athera çaçu sutic uncietan emaiteco. Merchica marmelada. Cheha çaitçu puchca ttipietan sei libera merchica eta emaitçu pherz batian. Hauts çaitçu hechurrac eta cheha cheheki emaiteco higual pherzerat merchikekin. Emaitçu lau libera eta erdi sucre pilatu. Emaçu çure pherza suaren gainean eta higui çaçu bethi ecumoar batekin beldurrez marmaladia lot dadin solan. Merchicac abançatu direnean egostetic, yautsico duçu noicetic noicera pherza leherceco guelditcen diren puchcac. Egosaraz çaçu marmalada çure erhietan lothu arte, sobera borcha gabe bi erhien artean. Emaiten duçu guero uncietan eta estal ongi hoztu denian. Merchicac agordientean. Behar da içan fruitua ongui condicionatua eta tacharic gabe. Churiaraz çaitçu çure mechicac ur erakituan eta utz çaitçu puchca bat guritcera. Chucaraz çaitçu oihal batian. Eguinçu çure siropa taça bat urekin libera bat frutta. Noiz eta siropa erditan eguina beita, emaitçu çure merchicac salda baten eguiteco. Athera çaitçu sutic eta emaçu gucia terrina batetan biharamun arte. Erakitaraz çaitçu guero berriz gurichago içan diten. Akhabatcen da siropa utciz egosterat su eztian. Arrimatcen dira merchicac untci batian eta emaiten da casic haimbertce agor- </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/55</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/55&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page55-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/56</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. dient nola sirop gostuaren arabera. Tapatcen dira beroric. Bisitatu behar dira maiz emendatceco agordientez ez badira estaliac. Guinda osoac siropian. Emanaraz dioçute salda bat çure guinder eta emaitçu chukatcen. Harçaçu ur beretic haimbertce taça cembat ere beituçu frutta eta sucre, çure siroparen eguiteco. Eguin denian, ichur çaçu guinden gainera eta utz çaçu biharamun arte. Guero beroaraz çaitçu, eta noiz eta ere guindac arrimatu beitituçu uncietan estal çaitçu siroparekin. Pastecac. Chehatcen tuçu pastecac puchca tikitan eta emaiten ur hotzian. Erakitaraz çaitçu eta eman chucatcen oihal baten gainean. Picatcen tuçu guero citron puchkekin. Behar da haimbertce sucre nola frutta. Emaitçu taça erdi bat ur libera sucriarentçat eta egosten dira guciac elgarrekin. Noiz eta ere frutta egosi beita, athera çaçu eta utz çaçu siropa akhabatcerat. Errhuma cerbitça diteke bertce aldi batençat. Inçaur ura. Harçaitçu çortci helçaur berde litre bat agordientçat leher çaitçu eta emaitçu untci batian, agordientakin, ilhabete batez eta higui egun guciez. Pasa çaçu guero hori oihal cerratu batian, yunta çaçu ongui. Erremeti çaçu untcian laurden bat sucrerekin litre agordientaren, hirur itce, cembet citron sister eta canella puchca bat. Utz çaçu gochatcerat hamabortz egun, hartuz artha hi-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/56</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/56&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page56-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/57</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. guitceco egun guciez clarifica çaçu guero erran gogo dugun beçala. Licur clarificatceco moldia. Behar da içan sakela bat punta batekin flanellazcoa emaiten duçu dilingan bi makhilekin bi cadiretan. Hartcen tuçu bi edo hirur paper traçaco, emaiten tuçu urian eta hausten tuçu charpia beçala garbitcen duçu ongui bi uretan eta chucatcen oihal batean. Emaiten duçu paper hori licurrian. Emaiten duçu untci bat sakela flanellasco horren azpian, eta emaiten duçu licurra barnerat paper horrekin. Berehala pasatuco da eta papera gueldituco sakela horri lothua. Bertce aldi bat pasatcen da oraino fornil bat atchikiz sakelaren gainean eta ichuriz emeki emeki. Olioa beçala pasatuco da, eta argui emaiten duçu botoilla bi egun hartan garbitu eta chukhatuetan, licurra nahas ez dadin. Hechurrezco Ratafia. Emaiten tuçu lagnoki trempatcen agordientean abricot hechurrac crascaturic, harturic artha amanden khentceco. Eguiten ahal duçu nahi duçun cantitatia emanez libera bat sucre litre bat agordientençat. Bi ilhabete goçatu denian, pasatcen duçu clarian eta emaiten duçu çure siropa. Necesario da licur gucientçat bethi siroparen eguitia sucriaren agordientean emaitea ez da hain ongui siropac emaiten diote distura bat axeguin eguiten duena sucrearekin bakharric idor guelditcen dira. Anis Olioa. Anisa olioa arras simplia da eguiteco. Hartcen duçu litre bat agordientençat laurden bat anisa haci, botatcen</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/57</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/57&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page57-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/58</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. duçu çure siropala, guero emaiten duçu agordientean. Licur horrec anisetac becen gostu ona du. Kirsch wasser etchecoa. Hartcen tuçu guereci hechurrac, crascatcen tuçu eta botatcen agordienterat. Uzten tuçu goçatcerat abricot hechur amandaric gabiac eman ahal içan arte. Usten tuçu oraino goçatcerat bi ilhabete guero pasatcen duçu. Kirsch wasser guisa hau hain ona da eta gostu bera du çoina erosten beitute hainitz khario, eta proguechu bera estomakeco. Pasatcian eguiten du hain garbi kirsch wasser ordenaraioa beçala. Trania Licurra. Cheha çaçu puchca ttipietan sei iranyaren achala eta emaitçu goçatcen litre bat agordientetan ilhabete batez, hirur itcerekin. Pasaçaçu eta emoçu laurden bat sucre. Urthu denian, clarifica çaçu berciac beçala. Cedrata higual eguiten da. Merchica hechurrezco Ratafia. Içan çaçu untci bat baçoscoa, buchon on batez garnitua. Bethe çaçu untcia bi laurdenac agordientez, bertce laurdena bego hechurrentçat. Bota çaitçu banazca agordienterat uncia bethia denian, tapa çaçu eta utz çaçu goçatcera cambera gora batian. Urthe baten buruan utz çaçu çure licurra, negur çaçu, emoçu haimbertçe taça ur nola beituçu litre licur eta haimbertce hirur laurdeneco sucre urthu. Clarificatcen duçu licurra eta baduçu ratafia on-on bat vanilla gostu perfet batekin. Guereci Ratafia. Harçaitçu guereci onac eta onthuac, khen çoiçute guir-</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/58</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/58&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page58-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/59</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. toinac eta hechurrac, emaçu bramboasa puchca batekin leher çaitçu guciac elgarrekin eta eman pegar batian han uzteco lau edo bortz egun. Hartuco duçu artha marcaren higuitceco bi edo hirur aldiz gostuaren hartceco eta colore eder baten, orduan ongui çaphatuco duçu marca yusaren atheratceco. Behar da gureo negurtu yusa, eta hirur litre yusentçat, eman hirur litre agordient bortz litre ratafiarentçat, behar dire crascatu hirur ahur hechur guereci beretaric, laurden bat sucre litre batençat.Emaitçu guciac goçatcen pegar berian ahur bat coriandrerekin eta canella puchca bat. Behar da higuitu egun guciez çortci egunez, guero clarificatcen duçu eta emaiten botoilletan. Ratafia economica. Hauta çaitçu mahats gorri onac. Emaitçu untci baten hirur laurdenetaraino, bihi hutsac, bertce laurdena untciaren hutsa bethe çaçu agordientez, tapa çaçu ongui eta utz çaçu goçatcerat hamabortz egun. Ordu horren onduan, ichur çaçu agordienta eta mahats bihiac terrina batetara leher çaitçu bihiac, tapa çaitçu guciac oihal cerratu batian. Berreman çaçu licurra untci batian ongui tapaturic emoçu canella puchca bat eta merchica hechur cembeit bere amandekin ongui leherturic. Utz çaçu goçatcen bertce hamabortz egun eta clarificatcen duçu. Çaharrago eta hobiago da. Oryat siropa. Churi çaitçu libera erdi bat amanda ezti cembet khirexekin, hartuz hartha emaiteco noicetic noicera sucre puchca bat ez itçulceco. Pilatu direnean, emaçu çure libera sucriaren erresta taça urekin, amanda pilatuetan eta fleur d oranger chorta bat. Pasa çaçu oihal batean eta eguin itculiz crema beçala. .. </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/59</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/59&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page59-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/60</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> ESCUALDUN COCINERA. Amanda pasta oryataren eguiteco. Harçaçu libera bat amanda ezti trempatcen tuçu ur beroan churitceco. Yo çaitçu pilun batean, emanez nocetic noicera ur chorta bat ez diten oliotan itçul. Ongui yo direnean, emanen duçu libera erdi bat sucre pilatu. Eguinen duçu guciez pasta nahi duçunian cerbitçatceco. Pasta hau beiraditake sei ilhabethe eta urthe bat hurbil. Nahi duçunian cerbitçatu, hartcen duçu arroltciaren heineco puchca bat, barreyatcen duçu hirur taça uretan eta pasatcen cerbienta batean. </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/60</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/60&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page60-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/61</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> TABLA. Plama. Ogui-Copa Irrisa-Copa Çopa à l Italienne Çopa à la Condé Belhar Çopa casolan Khuya Çopa Idi muinac Idi mihia Tripakiac Bufalamoda edo Idikian modan Bifteckac idi filetaz Filet altchatu marinatu Aratche edo chaal costeletac papillotetan Aratchekia a l Oiseau Aratche çangoac Aratche burua Fricandaua mingotchetan edo minetetan Chikirokai saltsa picantian Yigota à la braise edo ilharrekin Hachicha chikirokiz Chikiro bulharra Bildots costeletac Jambon glacé </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/61</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/61&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page61-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/62</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> TABLA. Plama. Cherri çangoac Cherri guibela Chauchichac edo lukhaincac Odolguiac Ahatia yusian Ahatia olibetan Ahate salbaya Oiola irrissian Oilascoa à l Estragon Oilasco fricassa Oilasco fricassa ilharchehearekin Oilasco à la Crapaudine Cochevisac caissan edo choriac Epherrac acekin Pecada salmian Erbi civeta Erbi pastiça Pastiça à la lanterne Indi-oilua olibetan Indi-oiloa glaçatua edo galantina Indi-oilo hegalac yusian Oilasco croketac Lur sagar croketac Lur sagar croketac Makallau croketac Makallaua à la Crême Makallaua au Gratin Makallaua à la Bayonnaise Makallaua saltsan Makallaua à la Provençale Ainguirac yusian Ainguirac saltçan </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/62</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/62&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page62-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/63</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> TABLA. Plama. Lampreda Murlo fartcituac Anchoaic Anchoi erriac Ecreviçac Aça à l Anglaise Espinartac esnean Tipula purea Tipula ttikiac Minatac Baba de Marais Artichaut farcituac Ilhar chehea Purea Ilhar pherdiac Carrote farcituac Lur sagarrac hachichan Lur sagar saltça Lur sagar pastiça Carrotiac Celeria yusian Celeria marinadan Lentillac Onyuac Arroltciac au Miroir Arroltciac yusian Arroltciac esnian Arroltce farcituac Arroltciac à la Tripe Omeletta erhuman Omeletta uffatua Arroltce farcituac à l Espagnole </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/63</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/63&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page63-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/64</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> TABLA. Plama. Arroltciac tomatiekin Saltsa picanta edo bicia Saltsa eztia erbiarentçat Yusa Saltsa chikiro emincedaco Mayonesa Saltsa bicia filet altchatuarentçat Saltsa idikiaren Saltsa burran Saltsa à la Rémoulade Tomate saltsa Limon saltsa Crema horia cafian Crema cafian Crema vanillan Crema à la Neige Crema friguitua Petis pots cafian Blanc manger Crema au Caramel Crema açotatua Crema churia Crema chocolatian Escautuna esnian Irris oguia Irrisa burua Irrisa esnian Ogui chigorrac esnean Montagne Russe Coca cafian Gâteau de Savoie Tarta à la Compote </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/64</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/64&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page64-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/65</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> TABLA. Plama. Nouga Baignets Meringac Colinetta Ophil amandazcoa Erregue ophila Ophil amandazcoa fite eguina Tablettac Ophilac à la gelée de Groseille Amandasco Biscotchac Macaronac Semellac Macaronac chocolatian Charlotta Millas Rissoles Marinada Crêpes Gâteau à la Janin Macaronia Pralinac Biscuits du Palais-Royal Erregue-Biscotcha Biscuit à la Crême Merveilles Pastiz biarnesa Pastisa Noix confites Codoin edo Irasagar confitura Adanac Reine-Claude agordientean Gelée de Groseilles Guereci marmelada </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/65</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/65&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page65-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/66</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> TABLA. Plama. Merchica marmelada Merchicac agordientean Guinda osoac siropian Pastecac Inçaur ura Licur clarificatceco moldia Hechurrezco Ratafia Anis Olioa Kirsch wasser etchecoa Trania licurra Merchica echurrezco Ratafia Guereci Ratafia Ratafia economica Oryat siropa Amanda pasta oryataren eguiteco </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/66</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/66&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page66-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/67</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/67</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/67&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page67-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/68</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> BAYONAN C. CLUZEAU ALHARGUNA, LIBURUEGUILE ETA SALTÇAILEAREN, Cilharguin carrican, numeroan. CAUSITCEN DIRA SEGUIDACO OBRAC: Exercicio Izpirituala completad Exercicio Izpirituala letra larria Exercicio Izpirituala ttipia Andre-dena Mariaren Imitacionea Yesu-Christoren Imitacionearen gainean moldatua Yesu-Christoren Imitacionea Andre-deun Mariaren ilhabethea, edo Maihatca Yaincoaren Amaren loriacotz contsecratua Andre-dena Mariaren botherea edo Salve Regina Meditacioneac urtheco ebangelioen gainean, egun gucietaco, eta Yesu-Christo gure Yaunaren, Biryina Sainduaren eta Sainduen bestateco Egun ona Gudu Izpirituala Cantica Izpirituala Guiristinoki Bicitceco eta hiltceco Moldea Yesusen Bihotz sacratuaren debocionearen, alderaco Exercicio Izpiritualac Cantica Izpiritualac Cantica Izpiritualac Alphabet latín handia eta ttipia. Bada orobat han bertian Elicaco eta Educacioneco liburuzco assortimenda complet bat baita ere burenetaco paper eta fornitura suerte guciac.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/68</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/68&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page68-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/69</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/69</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/69&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page69-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/70</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/70</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/70&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page70-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/71</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/71</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/71&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page71-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:AM_018972OCR.djvu/72</field>
    <field name="title">Escualdun Cocinera</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:AM_018972OCR.djvu/72</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:AM_018972OCR.djvu/72&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:AM_018972OCR.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page72-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/1</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/1</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/1&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page1-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/10</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/10</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/10&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page10-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/11</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> ARDI GALDUA R. M.ª AZKUEK ARTEKA - MARTEKA EGINDAKO GERTIRUDIA EDERGARRIAK: LENENQO BOSTAK: A. Guezala-renak. BESTE ZAZPIRAK: R. Rochelt-enak. BEAR DAN BAIMENEZ BILBON JESUSEN BIOTZAREN ELAZTEGIAN (EN LA IMPREMTA DEL CORAZÓN DE JESÚS) </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/11</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/11&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page11-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/12</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> JABEDUNA DA</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/12</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/12&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page12-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/13</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> ENE ADISKIDE MAITE TA BERETER-KIDE GARTSU J. J. ARIN TA J. M. ZUAZTI-RI Gertiruditšo «Novela». Ikusi Geigarriko itz berriak. onen aitabitši izatea, gizalegez, zueri dagokizute. Zueri zor dizute ARDI GALDU onek beronen seaskatšo tšukuna: Leaburu. Aidi batez Greziako gizuren baten ama (enaiz izenaz oroitzen), ertzaroan, bere jayoterritik elkita, izan bear zuen aurrarentzat seaskerri baten bila joran aundiz ibili omenzan bezela, nerau ere, nere Arkumetšo onentzat jayogu «Lugar de nacimiento». Ikusi-g u Geigarrian. bat nai nuelarik, Beizama-aldera tipi-tapa asi nintzan eta zuen arteko nere antzekoen orrek, arriturik, «¡Beizamara!, esan zenidan Beizamara! ¿ezotezera mendi basa ayetan zerori ARDI GALDUA izango? Alarik ere Urdanpileta-barreneko basauritšo artan iru eguneko egotaldi-ikastaldi- ikertalditšo bat egin nuen ta gero zuengana Leaburura jo. iLeaburu! iiUf!! Tout le monde a deux patries , arrosko esan zidaien bein Parisen: la sienne et la France Edozeinek ditu bi sorterri: norberarena ta Frantzia.. Nik, «mundu guzti» orren antzera, bi sorterri, bi asaberri, bi patries bear banitu, bigarrena enuke izango ori nere bigarrena Leaburu</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/13</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/13&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page13-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/14</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> izango litzake: semêrria, bigarren asaberri. Ara iritsita, bertako apaiz jaunak «¿Arako mendi hura zein dan? Basatšurro. ¿Beste orrako ori? Larte. Bularra ere bear da gero orri burura igotzeko». Ta onelaše jakinerazi zizkidan inguru ayetako tontor ta arro, gain ta sakon, rnendiska ta zelai, etse ta balderna (),.., ba úa gizaseme ta emakume age- rienen izenak ere. Ayen artean Eg¡. ¡OEgi, Leabu- ruko elizapeko tontor, buru-biribil, ilítisgarri ta ikusgu () eder ori! Iré bizkarretik Ernio ta Araíar ta Aizkorri mendi eskergak begi betean ikusila ge- ro, Oria-bazterreko uri lantsu Tolosa, emakumetso zurbil bat bailitzan () gutsituz, emetuz izendatzen daten Tolosa yayua, begiak zabal-zabal nituela, ikustorduan, gogoak etzidan bururatzen egttngo uri ketsu, erdaltsu, dirutsu orí, ez orren ordez, gizaldi zarretan Gipuzkoak burntzat zeukan uri alai, goi- ta beterriko beredin basauritsoren inude, bertsolari buru-zorrorz, ur-etsai, ezpain-biguñ geyenen bilu- ne () zan- Tolosa irudi izan zitzaidan. Zueri, biotzez baturik zauzkadan orrei, ez ba- karrik seaska, baita leguntasun-zerbait ere zor di- zute nere semetso kutun onek (). Zuenak izan oi () Euskera mordoloz «baiíera». () «Mirador». Ikusi -gu Geigarrian. () Como si fuera. Erdalkutsudun esakera da «balitz bc- zelas. () Centro de reunión. () Oroitzen naiz, beste orraztaldi (reparos) batzuen ar- tean, auSe maizenik egiten zenidatela: «¿Zergatik idasten dezu baina, zinez, gainera, Gipuzkoau baiña, sirtes, gaiñero esaten degunezkero?» Gipntzera, zerbait beste izkelgietatik geituz, Euskalerriko izkera izatea nai nukelako ta beste iz- kelgi askotan, malte, gizon, bildur, ilak, itsasoa bezeta (ez malte,gison, bildttr, ilak, Itsasoa), batna, Bines, gainera ebaki</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/14</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/14&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page14-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/2</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/2</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/2&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page2-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/3</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> LOIOLA E. L.</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/3</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/3&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page3-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/4</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/4</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/4&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page4-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/5</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> ARDI GALDUA R. M.ª AZKUEK ARTEKA-MARTEKA EGINDAKO GERTIRUDIA</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/5</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/5&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page5-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/6</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/6</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/6&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page6-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/7</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/7</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/7&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page7-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/8</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/8</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/8&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page8-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/9</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> ARDI GALDUA</field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/9</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/9&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page9-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/185</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/185</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/185&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page185-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/186</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/186</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/186&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page186-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/187</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/187</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/187&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page187-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/188</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/188</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/188&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page188-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/189</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/189</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/189&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page189-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
  <doc>
    <field name="id">Page:1002_1_10.djvu/190</field>
    <field name="title">Ardi galdua</field>
    <field name="text"> </field>
    <field name="link">http://www.iturriak.eus/index.php/Page:1002_1_10.djvu/190</field>
    <field name="apilink">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=Page:1002_1_10.djvu/190&amp;prop=revisions&amp;rvprop=content&amp;rawcontinue</field>
    <field name="apiimg">http://www.iturriak.eus/api.php?format=xml&amp;action=query&amp;titles=File:1002_1_10.djvu&amp;prop=imageinfo&amp;iiurlparam=page190-1024px&amp;iiprop=url</field>
  </doc>
</add>
